% Version: $Id: graebe-05-1.tex,v 1.1 2008/09/05 09:52:58 graebe Exp $
\documentclass[11pt]{article}  
\usepackage{kosemnet,ko-math,ngerman}  

\author{Hans-Gert Gräbe, Leipzig}
\title{Reguläre Polyeder\kosemnetlicensemark}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Der Eulersche Polyedersatz}

Als {\em konvexes Polyeder} bezeichnet man einen durch endlich viele
ebene Flä\-chen begrenzten Körper, wo zusammen mit je zwei Punkten
auch alle Punkte der Verbindungsstrecke zu diesem Körper gehören.

Jede Seitenfläche definiert eine Ebene, die {\em Stützebene} des
Polyeders zu dieser Seitenfläche, so dass das Polyeder vollständig in
einem Halbraum bzgl.\ dieser Ebene liegt. Das Polyeder ist als
Punktmenge genau der Durchschnitt all dieser Halbräume.

\begin{satz}[Polyedersatz, Euler 1758]
Hat ein konvexes Polyeder $e$ Ecken, $k$ Kanten und $f$ Seitenflächen,
so gilt stets \[e-k+f=2\,.\]
\end{satz}

\ul{Beweisskizze}: Es gibt verschiedene Beweise dieses Satzes. Eine
besonders elementare Über\-legung verwendet das schrittweise
``Aufschneiden'' in ein ebenes Körpernetz und untersucht, wie sich
dabei die Zahlen $e,k,f$ und $Z=e-k+f$ verändern. Wir bezeichnen die
neuen Werte jeweils mit $e',k',f',Z'$.

Zunächst wird eine Seitenfläche herausgeschnitten: $e'=e, k'=k,
f'=f-1$, also $Z'=Z-1$.

Danach werden weitere Kanten aufgeschnitten, bis das Körpernetz
schließlich ausgebreitet werden kann. Bei jedem Schnitt wird es eine
Ecke und eine Kante mehr: $e'=e+1, k'=k+1, f'=f, Z'=Z$.

Das Körpernetz ist ein ebener (überschneidungsfreier) Graph mit Ecken
und Kanten. Die Seitenflächen nennen wir jetzt ``Gebiete''.  Nun
werden in diesem Netz nacheinander die inneren Kanten entfernt:
\begin{itemize}
\item[(1)] Trennt die innere Kante zwei Gebiete, so werden diese beiden
  Gebiete vereinigt: $e'=e, k'=k-1, f'=f-1, Z'=Z$.
\item [(2)] ``Hängt'' die innere Kante nur noch an einer Ecke und ragt
  in ein Gebiet hinein, so wird beim Entfernen der Kante die Anzahl
  der Gebiete nicht geändert. Die Kante verschwindet zusammen mit dem
  an ihr ``hängenden'' Eckpunkt: $e'=e-1,k'=k-1,f'=f, Z'=Z$.
\end{itemize}
Schließlich bleibt nur noch ein einziges Gebiet übrig, das von $n$
Ecken und dann logischerweise auch $n$ Kanten begrenzt wird, die einen
Ring bilden $e=k=n, f=Z=1$. $\Box$\medskip

\section*{Klassifikation der regulären Polyeder im Raum}

Als {\em reguläres Polyeder} bezeichnet man ein Polyeder, dessen
Seitenflächen alle zueinander kongruente regelmäßige Vielecke
($q$-Ecke) sind \ul{und} in jeder Ecke die gleich Anzahl $p$ von
Kanten zusammenstößt.

$p\cdot e$ ist die Summe der von den Ecken ausgehenden Kanten. Dabei
haben wir jede Kante doppelt gezählt, denn jede Kante hat zwei
Endpunkte: $2\,k = p\cdot e$. Genauso bekommen wir $2\,k = q\cdot f$,
wenn wir die Anzahlen der Kanten aller Flächen aufsummieren, da jede
Kante an zwei Flächen angrenzt. Zusammen mit der Eulerformel $e-k+f=2$
begrenzt das die Möglichkeiten, denn es muss gelten (warum?):
\[\frac{1}{p} + \frac{1}{q} =  \frac12 +\frac{1}{k}\]

Diese Gleichung hat genau die folgenden fünf Lösungen (warum?):
\begin{center}
  \begin{tabular}{|cc|ccc|l|}\hline
    $p$ & $q$ & $e$ & $k$ & $f$ & Name des Polyeders \\\hline
    3 & 3 &  4 &  6 &  4 & Tetraeder\\
    3 & 4 &  8 & 12 &  6 & Würfel (Hexaeder)\\
    4 & 3 &  6 & 12 &  8 & Oktaeder\\
    3 & 5 & 20 & 30 & 12 & Dodekaeder\\
    5 & 3 & 12 & 30 & 20 & Ikosaeder\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{attribution}
graebe (2005-07-24):\\ Dieses Material wurde für die Projektarbeit in Klasse
11/12 fürs Mathelager 2005 in Ilmenau erstellt und dort auch eingesetzt. 
\end{attribution}

\end{document}