% Version: $Id: graebe-05-2.tex,v 1.1 2008/09/05 09:52:58 graebe Exp $
\documentclass[11pt]{article}  
\usepackage{kosemnet,ko-math,ngerman}  

\author{Hans-Gert Gräbe, Leipzig}
\title{Der Polyasche Abzählsatz und Färbungen regulärer
  Polyeder\kosemnetlicensemark}   
\date{}


\begin{document}

\maketitle

Der Polyasche Abzählsatz behandelt folgende Abzählaufgabe:
\begin{quote}
  (Unterscheidbare) Teile eines Objekts $O$ sollen mit
  (unterscheidbaren) Farben aus einer Menge $F$ gefärbt werden, wobei
  zwei Färbungen als ``gleich'' zählen, wenn sie durch eine
  ``Symmetrie'' von $O$ in Übereinstimmung gebracht werden können.
\end{quote}

Genauer: Bezeichne $M$ die Menge der (unterscheidbaren) zu färbenden
Teile von $O$. Eine Färbung ist dann eine Abbildung $f:M\rightarrow
F$.  Ist $\sigma\in G$ eine Symmetrie von $O$, so beschreibt diese
Symmetrie eine Permutation der Elemente von $M$. Zwei Färbungen
$f_1,f_2\in Map(M,F)$ heißen {\em äquivalent}, wenn sie sich um eine
solche Symmetrie unterscheiden, d.h.\ wenn $f_1=f_2\circ\sigma$
gilt\footnote{$f_2\circ\sigma$ steht für die Nacheinanderausführung
(Komposition) der beiden Abbildungen $M\stackrel{\sigma}{\rightarrow}
M\stackrel{f_2}{\rightarrow} F$ und bedeutet
$f_1(o)=f_2(\sigma(o))$ für alle Teile $o\in M$, d.h.\ dass die Farbe
$f_1(o)$ von $o$ in der Färbung $f_1$ gleich der Farbe
$f_2(\sigma(o))$ von $\sigma(o)$ in der Färbung $f_2$ ist.}.

Wir wollen im Weiteren nicht zwischen den Symmetrien und diesen
Permutationen unterscheiden und mit $G$ die Gruppe der Permutationen
der Elemente von $M$ bezeichnen, die diesen Symmetrien entspricht.
Dazu und um die Unterscheidbarkeit zu gewährleisten werden wir die
Elemente von $M$ durchnummerieren: $M=\cbr{1,\dots,n}$.
\medskip

\ul{Beispiel}: Finde die Anzahl aller Möglichkeiten, von den 6 Kanten
eines regulären Tetraeders drei rot und drei blau zu färben, wobei
zwei Färbungen als gleich gelten, wenn sie durch eine Drehung des
Tetraeders ineinander überführt werden können.  $M=\cbr{1,\dots,6}$
ist die (durchnummerierte) Menge der Kanten des Tetraeders,
$F=\cbr{{\rm rot}, {\rm blau}}$. Ohne Berücksichti\-gung der
Symmetrien gibt es genau $\binom{6}{3}=20$ verschiedene
Kantenfärbungen der angegebenen Art (wähle aus den 6 Kanten die drei
rot zu färbenden und färbe die restlichen blau), mit Berücksichtigung
der Symmetrien nur 4.

\section*{Zyklentyp und Zyklenzeiger}

Wir wollen immer $M=\cbr{1,\ldots,n}$ annehmen. $G$ besteht also aus
Permutationen von $n$ Elementen.

Jede Permutation $\sigma\in G$ lässt sich auf eindeutige Weise in
elementfremde Zyklen zerlegen. Besteht $\sigma$ aus $b_i$ Zyklen der Länge
$i$, so nennen wir 
\[ZT(\sigma) = x_1^{b_1}x_2^{b_2}\cdot\ldots\cdot x_n^{b_n}\]
den {\em Zyklentyp} von $\sigma$. Um den Zusammenhang zu $\sigma$ zu
verdeutlichen, schreiben wir auch $b_i(\sigma)$.

Insbesondere muss $b_1+2\,b_2+\dots+n\,b_n=n$ gelten, da jedes Element
von $M$ in genau einem Zyklus vorkommen muss.

Das Polynom 
\[Z_G=\frac{1}{|G|}\sum_{\sigma\in G}{ZT(\sigma)}\] 
(das ``arithmetische Mittel'' der Zyklentypen aller Elemente von $G$)
bezeichnet man auch als den {\em Zyklenzeiger} von $G$.

\ul{Beispiel}: $G$ ist die Gruppe der 12 Permutationen der Ecken eines
Tetraeders:
\begin{itemize}
\item $4\cdot 2=8$ Drehungen um eine Achse durch einen der vier Eckpunkte um
  $\pm 120\grad$ haben den Zyklentyp $x_1x_3$: ein Einerzyklus -- die Ecke auf
  der Drehachse -- und ein Dreierzyklus -- die anderen drei Eckpunkte.
  
\item 3 Drehungen um eine Achse durch gegenüberliegende Kantenmitten um
  $180\grad$ haben den Zyklentyp $x_2^2$: die vier Eckpunkte werden durch eine
  solche Drehung paarweise vertauscht.
\item Die identische Bewegung hat den Zyklentyp $x_1^4$.
\end{itemize}
Der Zyklenzeiger für diese Situation (TE=Tetraederecken) lautet
\[Z_{TE}=\frac{1}{12}\br{x_1^4+3\,x_2^2+8\,x_1\,x_3}\]

\section*{Der Polyasche Abzählsatz}

Wir besprechen hier nur die einfachste Form des Polyaschen
Abzählsatzes, der den Fall behandelt, wo mit zwei Farben (schwarz und
weiß) gefärbt werden soll und die Anzahl schwarz zu färbender Teile
vorgegeben ist.

Ist $z_i$ die Anzahl der verschiedenen Färbungen mit genau $i$
schwarzen Teilen und $t$ eine Unbestimmte, so bezeichnen wir 
\[\gamma = z_0+z_1\,t+z_2\,t^2+\dots\]
als {\em Numerator} (oder erzeugende Funktion) der Abzählaufgabe.  

In der vorher beschriebenen Situation ($M=\cbr{1,\dots,n}$,
Symmetriegruppe $G$ als Permutationsgruppe von $M$, zwei Farben)
können wir auch den Zyklenzeiger $Z(x_1,\dots,x_n)$ berechnen.

Zwischen dem Numerator $\gamma_G$ dieser Abzählaufgabe und dem
Zyklenzeiger besteht folgender Zusammenhang
\begin{satz}[Polyas Abzählsatz]
\[\gamma_G=Z\br{1+t,1+t^2,\dots,1+t^n}.\]
Die Anzahl der verschiedenen Färbungen mit genau $k$ schwarzen
Objekten bekommt man also als Koeffizient vor $t^k$, wenn man im
Zyklenzeiger für $i=1,\dots,n$ die Variable $x_i$ durch $1+t^i$
ersetzt und das so entstehende Polynom expandiert.
\end{satz}

\ul{Beweisskizze}: Der Beweis beruht auf einer geschickten
Formulierung des Abzählproblems und der Regel des doppelten
Abzählens. 

Für eine Färbung $f\in Map(M,F)$ mit genau $k$ schwarzen Teilen
bezeichnen wir mit $w(f)=t^k$ das {\em Gewicht} dieser Färbung.  Die
Menge $[f]=\cbr{f\circ\sigma, \sigma\in G}$ aller zu $f$ äquivalenten
Färbungen bezeichnet man als {\em Orbit} von $f$. Für den Numerator
ergibt sich dann
\[\gamma_G=\sum_{f}{\frac{w(f)}{|[f]|}},\]
wobei über {\em alle} Färbung summiert wird, ohne dass wir uns um
Äquivalenz kümmern, aber jede Färbung nur mit einem solchen Bruchteil
zählen, dass in der Summe jede Äquivalenzklasse genau mit dem Faktor 1
gezählt wurde ($w(f)$ ist auf allen Färbungen eines Orbits gleich).

Die Größe des Orbits hängt eng mit der Größe des {\em Stabilisators}
$G_f=\cbr{\sigma\in G, f\circ\sigma=f}$ zusammen. Der Stabilisator
enthält alle Permutationen, die eine Färbung $f$ invariant lassen. 

Es gilt folgende Beziehung ({\bf Burnside-Lemma}):
  \[|G| = |[f]| \cdot |G_f|\]
\ul{Beweis}: Wir zeigen, dass die Mengen $G$ und $[f]\times G_f$
  gleichmächtig sind. Sind $[f]=\cbr{f_1,\dots,f_k}$ die zu $f$ äquivalenten
  Färbungen, $f_i=f\circ\sigma_i$ und $f'=f\circ\tau$ für ein $\tau\in G$, so
  muss $f'$ mit einem der $f_i$ übereinstimmen:
\[f'=f_i,\ \text{also}\ f\circ\tau = f\circ\sigma_i\]
und folglich $\tau\circ\sigma_i^{-1}\in G_f$. Zu jedem Element $\tau\in G$
können wir also ein Paar $(f_i,\tau\circ\sigma_i^{-1})\in [f]\times G_f$
angeben. Diese Beziehung ist offensichtlich eineindeutig.  $\Box$ 
\medskip

Für den Numerator ergibt sich damit die Formel
\[\gamma_G=\sum_f{\frac{|G_f|}{|G|}w(f)}
=\frac{1}{|G|}\sum_f{|G_f|\,w(f)}
=\frac{1}{|G|}\sum_{f\in F}\br{\sum_{\sigma\in G}{e(f,\sigma)\,w(f)}},\] 
wobei 
\[e(f,\sigma) = 
\begin{cases}
  1 & f\circ\sigma=f\\
  0 & \text{sonst}
\end{cases}
\]
gesetzt ist. Nun doppeltes Abzählen: $\sum_f\sum_\sigma = \sum_\sigma\sum_f$.
\[\gamma_G =\frac{1}{|G|}\sum_{\sigma\in G}\br{\sum_{f\in
    F}{e(f,\sigma)\,w(f)}} =\frac{1}{|G|}\sum_{\sigma\in G}\br{\sum_{f\in
    F^\sigma}{w(f)}},
\]
Die Summe im zweiten Summenzeichen geht bei fixierten $\sigma$ über all
diejenigen $f\in M$ mit $e(f,\sigma)=1$, also über die Menge
\[F^\sigma=\cbr{f\in F, f\circ\sigma=f}\]
aller unter $\sigma$ invarianten Färbungen. 

$\sigma$ hat als Permutation eine eindeutige Zerlegung in elementfremde
Zyklen.  Eine Färbung ist unter $\sigma$ invariant genau dann, wenn alle Teile
innerhalb eines jeden Zyklus von $\sigma$ die gleiche Farbe haben. Ein Zyklus
der Länge $k$ kann also entweder $k$ weiße oder $k$ schwarze Teile zur
Gesamtfärbung beitragen. Der Beitrag zum Numerator ist also $1$ ($k$ weiße)
$+$ $t^k$ ($k$ schwarze).

Ist $(b_1,\dots,b_n)$ der Zyklentyp von $\sigma$, so ist der Beitrag
zum Numerator aller Elemente aus $F^\sigma$ also gerade
\[\br{1+t}^{b_1(\sigma)}\br{1+t^2}^{b_2(\sigma)}\cdot\ldots
  \cdot\br{1+t^n}^{b_n(\sigma)}, 
\] 
da die Farbe der Zyklen unabhängig voneinander gewählt werden kann
(Produktregel). Damit ergibt sich schließlich
\[\gamma_G = Z\br{1+t,1+t^2,\dots,1+t^n}\]

\section*{Anwendung auf Färbungen platonischer Körper}

Als Anwendung soll die folgenden drei Fragestellungen für die verschiedenen
platonischen Körper studiert werden:
\begin{quote}
  Gegeben ist ein platonischer Körper $P$. Wieviele wesentlich verschiedene
  Färbungen der Ecken, der Kanten, der Seitenflächen dieses Körpers mit zwei
  Farben (schwarz und weiß) gibt es, bei denen genau $k$ der Ecken bzw.\ 
  Kanten bzw.\ Seitenflächen schwarz gefärbt sind.

  Zwei Färbungen heißen dabei {\em wesentlich verschieden}, wenn sie nicht
  durch eine Drehung von $P$ ineinander überführt werden können. 
\end{quote}
Bezeichnet $z_k$ die Zahl der Färbungen mit genau $k$ schwarzen Teilen, so ist
also der Numerator 
\[ \gamma = z_0+z_1t+z_2t^2+\dots\]
zu bestimmen. Dazu ist die oben entwickelte Theorie auf die Gruppe der
Permutationen der Ecken bzw.\ Kanten bzw.\ Seitenflächen von $P$ anzuwenden,
jeweils der Zyklenzeiger zu berechnen und daraus der Numerator zu bestimmen.
Wir erhalten die Anzahl der möglichen wesentlich verschiedenen Färbungen.
Können nun genau so viele (bewiesendermaßen) verschiedene Färbungen angegeben
werden, so haben wir einen vollen Satz von Färbungen der gesuchten Art
gefunden. 

Weitere Details siehe Diplomarbeit von Heike Kühne (PH Erfurt, 1985)

\subsection*{Tetraeder}

Die Drehgruppe des Tetraeders besteht aus 12 Elementen (warum?):
\begin{itemize}
\item Der identischen Abbildung $\iota$;
\item $4\cdot 2=8$ Drehungen um eine dreizählige Achse durch einen der
  Eckpunkte und die gegenüberliegende Seitenmitte $D_E^\pm$;
\item 3 Drehungen um eine zweizählige Achse durch gegenüberliegende
  Kantenmitten $D_K$. 
\end{itemize}

Diese Drehgruppe induziert Permutationen der Ecken ($T_E$), Kanten ($T_K$) und
Seitenflächen ($T_F$) des Tetraeders mit folgenden Zyklentypen:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|ccc|}\hline
    Element   & Anzahl & $T_E$ & $T_K$ & $T_F$ \\\hline
    $\iota$   & 1 & $x_1^4$ & $x_1^6$ & $x_1^4$ \\
    $D_E^\pm$ & 8 & $x_1x_3$ & $x_3^2$ & $x_1x_3$ \\
    $D_K$     & 3 & $x_2^2$ & $x_1^2x_2^2$ & $x_2^2$ \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
Als Zyklenzeiger ergeben sich für die drei Abzählaufgaben\footnote{$Z_{TE} =
  Z_{TF}$ ist auch wegen der Selbstdualität des Tetraeders klar: Die
  Seitenmitten eines Tetraeders bilden selbst wieder ein Tetraeder, was eine
  eineindeutige Beziehung zwischen den Ecken- und den Flächenfärbungen des
  Tetraeders vermittelt. }
\begin{align*}
  Z_{TE} = Z_{TF} &=\ \frac{1}{12}\br{x_1^4+8\,x_1\,x_3+3\,x_2^2}\\
% f:=1/12*(x1^4+8*x1*x3+3*x2^2) 
  Z_{TK} &=\ \frac{1}{12}\br{x_1^6+8\,x_3^2+3\,x_1^2\,x_2^2}
% f:=1/12*(x1^6+8*x3^2+3*x1^2*x2^2) 
\end{align*}
und daraus als Numeratoren
\begin{align*}
  \gamma_{TE} = \gamma_{TF} &=\ t^4 + t^3 + t^2 + t + 1\\
  \gamma_{TK} &=\ t^6 + t^5 + 2\,t^4 + 4\,t^3 + 2\,t^2 + t + 1
\end{align*}

\subsection*{Würfel und Oktaeder}

Würfel und Oktaeder sind zueinander dual: Die Mittelpunkte der Seitenflächen
eines Würfels bilden ein Oktaeder und umgekehrt. Deshalb haben beide Körper
dieselbe Drehgruppe und es gibt eine eineindeutige Korrespondenz zwischen den
Eckenfärbungen des Würfels und den Seitenfärbungen des Oktaeders usw., d.h.\ 
es gilt $Z_{OE}=Z_{WF}, Z_{OK}=Z_{WK}, Z_{OF}=Z_{WE}$. Wir beschränken die
Betrachtungen deshalb auf den Fall des Würfels.

Die Drehgruppe des Würfels besteht aus 24 Elementen (warum?):
\begin{itemize}
\item Der identischen Abbildung $\iota$;
\item $4\cdot 2=8$ Drehungen um eine dreizählige Achse durch zwei diametral
  gegenüberliegende Eckpunkte (Raumdiagonale) $D_E^\pm$;
\item $3\cdot 3=9$ Drehungen um eine vierzählige Achse durch zwei
  gegenüberliegende Seitenmitten $D_F^\pm$ ($\pm90\grad$) und $D_F^0$ (um
  $180\grad$); 
\item 6 Drehungen um eine zweizählige Achse durch gegenüberliegende
  Kantenmitten $D_K$. 
\end{itemize}

Diese Drehgruppe induziert Permutationen der Ecken ($W_E$), Kanten ($W_K$) und
Seitenflächen ($W_F$) des Würfels mit folgenden Zyklentypen:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|ccc|}\hline
    Element   & Anzahl & $W_E$ & $W_K$ & $W_F$ \\\hline
    $\iota$   & 1 & $x_1^8$ & $x_1^{12}$ & $x_1^6$ \\
    $D_E^\pm$ & 8 & $x_1^2x_3^2$ & $x_3^4$ & $x_3^2$ \\
    $D_F^\pm$ & 6 & $x_4^2$ & $x_4^3$ & $x_1^2x_4$ \\
    $D_F^0$ & 3 & $x_2^4$ & $x_2^6$ & $x_1^2x_2^2$ \\
    $D_K$     & 6 & $x_2^4$ & $x_1^2x_2^5$ & $x_2^3$ \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
Als Zyklenzeiger ergeben sich für die drei Abzählaufgaben
\begin{align*}
  Z_{WE} &=\ \frac{1}{24}\br{x_1^8+8\,x_1^2\,x_3^2+6\,x_4^2+9\,x_2^4}\\
% f:=1/24*(x1^8+8*x1^2*x3^2+6*x4^2+9*x2^4) 
  Z_{WK} &=\ \frac{1}{24}\br{x_1^{12}+8\,x_3^4+6\,x_4^3+3\,x_2^6
  +6\,x_1^2\,x_2^5}\\ 
% f:=1/24*(x1^12+8*x3^4+6*x4^3+3*x2^6+6*x1^2*x2^5) 
  Z_{WF} &=\ \frac{1}{24}\br{x_1^6+8\,x_3^2+6\,x_1^2\,x_4+3\,x_1^2\,x_2^2
  +6\,x_2^3} 
% f:=1/24*(x1^6+8*x3^2+6*x1^2*x4+3*x1^2*x2^2+6*x2^3) 
\end{align*}
und daraus als Numeratoren
\begin{align*}
  \gamma_{WE} &=\ t^8 + t^7 + 3\, t^6 + 3\, t^5 + 7\, t^4 + 3\, t^3 + 3\, t^2
  + t + 1\\ 
  \gamma_{WK} &=\ t^{12} + t^{11} + 5\, t^{10} + 13\, t^9 + 27\, t^8 + 38\,
  t^7 + 48\, t^6 + 38\, t^5 + 27\, t^4 + 13\, t^3 + 5\, t^2 + t + 1\\ 
  \gamma_{WF} &=\ t^6 + t^5 + 2\, t^4 + 2\, t^3 + 2\, t^2 + t + 1
\end{align*}

\subsection*{Dodekaeder und Ikosaeder}

Ähnlich wie Würfel und Oktaeder sind auch Dodekaeder aund Ikosaeder zueinander
dual. Wir können uns deshalb auch hier auf die Betrachtung der
Färbungsabzählaufgabe für einen der beiden Körper beschränken.

Die Drehgruppe des Ikosaeders besteht aus 60 Elementen (warum?):
\begin{itemize}
\item Der identischen Abbildung $\iota$;
\item $6\cdot 4=24$ Drehungen um eine fünfzählige Achse durch zwei diametral
  gegenüberliegende Eckpunkte (Raumdiagonale) $D_E^\pm$;
\item $10\cdot 2=20$ Drehungen um eine dreizählige Achse durch zwei
  gegenüberliegende Seitenmitten $D_F^\pm$;
\item 15 Drehungen um eine zweizählige Achse durch gegenüberliegende
  Kantenmitten $D_K$.
\end{itemize}

Diese Drehgruppe induziert Permutationen der Ecken ($I_E$), Kanten ($I_K$) und
Seitenflächen ($I_F$) des Ikosaeders mit folgenden Zyklentypen:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|ccc|}\hline
    Element   & Anzahl & $I_E$ & $I_K$ & $I_F$ \\\hline
    $\iota$   & 1 & $x_1^{12}$ & $x_1^{30}$ & $x_1^{20}$ \\
    $D_E^\pm$ & 24 & $x_1^2x_5^2$ & $x_5^6$ & $x_5^4$ \\
    $D_F^\pm$ & 20 & $x_3^4$ & $x_3^{10}$ & $x_1^2x_3^6$ \\
    $D_K$     & 15 & $x_2^6$ & $x_1^2x_2^{14}$ & $x_2^{10}$ \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
Als Zyklenzeiger ergeben sich für die drei Abzählaufgaben
\begin{align*}
  Z_{IE} &=\ \frac{1}{60}\br{x_1^{12}+24\,x_1^2\,x_5^2+20\,x_3^4+15\,x_2^6}\\
% f:=1/60*(x1^12+24*x1^2*x5^2+20*x3^4+15*x2^6) 
  Z_{IK} &=\ \frac{1}{60}\br{x_1^{30}+24\,x_5^6+20\,x_3^{10}
  +15\,x_1^2\,x_2^{14}}\\  
% f:=1/60*(x1^30+24*x5^6+20*x3^10+15*x1^2*x2^14) 
  Z_{IF} &=\ \frac{1}{60}\br{x_1^{20}+24\,x_5^4+20\,x_1^2\,x_3^6+15\,x_2^{10}} 
% f:=1/60*(x1^20+24*x5^4+20*x1^2*x3^6+15*x2^10) 
\end{align*}
und daraus als Numeratoren
\begin{align*}
  \gamma_{IE} =\ t^{12} & + t^{11} + 3\, t^{10} + 5\, t^9 + 12\, t^8 + 14\,
  t^7  + 24\, t^6 + 14\, t^5 + 12\, t^4 + 5\, t^3 + 3\, t^2 + t + 1\\
  \gamma_{IK} =\ t^{30} & + t^{29} + 11\, t^{28} + 78\, t^{27} + 483\, t^{26}
  + 2423\, t^{25} + 10025\, t^{24} + 34112\, t^{23} + 97890\, t^{22} \\
  & + 238993\, t^{21} + 501507\, t^{20} + 911456\, t^{19} + 1442875\, t^{18} +
  1997499\, t^{17} \\
  & + 2425320\, t^{16} + 2587100\, t^{15} + 2425320\, t^{14} + 1997499\,
  t^{13} + 1442875\, t^{12} \\
  & + 911456\, t^{11} + 501507\, t^{10} + 238993\, t^9 + 97890\, t^8 + 34112\,
  t^7 \\
  & + 10025\, t^6 + 2423\, t^5 + 483\, t^4 + 78\, t^3 + 11\, t^2 + t + 1
  \\
  \gamma_{IF} =\ t^{20} & + t^{19} + 6\, t^{18} + 21\, t^{17} + 96\, t^{16} +
  262\, t^{15} + 681\, t^{14} + 1302\, t^{13} + 2157\, t^{12}  \\
  & + 2806\, t^{11} + 3158\, t^{10} + 2806\, t^9 + 2157\, t^8 + 1302\, t^7 +
  681\, t^6 + 262\, t^5 \\
  & + 96\, t^4 + 21\, t^3 + 6\, t^2 + t + 1
\end{align*}




\begin{attribution}
  graebe (2005-07-24):\\ Der erste Teil dieses Materials wurde für die
  Projektarbeit in Klasse 11/12 fürs Mathelager 2005 in Ilmenau erstellt und
  dort zusammen mit Teilen der Diplomarbeit von Heike Kühne eingesetzt. Der
  zweite Teil (Färbungen der regulären Polyeder) ist noch in kursorischer
  Form.
\end{attribution}

\end{document}




