% Version: $Id: graebe-06-1.tex,v 1.1 2008/09/05 09:52:58 graebe Exp $
\documentclass[10pt]{article}  
\usepackage{kosemnet,ko-math,ngerman}  

\author{Hans-Gert Gräbe, Leipzig}
\title{Lineare diophantische Gleichungen\kosemnetlicensemark\\ 
Arbeitsmaterial für Klasse 8}
\date{}

\begin{document} 
\maketitle 

Dieser Text baut auf den Texten {\glqq}Rechnen mit Kongruenzen{\grqq}
(graebe-04-4) und {\glqq}Rechnen mit Kongruenzen -- Teil 2{\grqq}
(graebe-04-7) auf.

\subsection*{Lineare diophantische Gleichungen}

Als {\em lineare diophantische Gleichung} bezeichnet man folgende
Problemstellung: \vskip6pt

{\it Zur linearen Gleichung \[a\m x+b\m y=c\tag{1}\] mit gegebenen Zahlen
$a,b,c\in\Z$ sind alle ganzzahligen Lösungen $(x;y)\in\Z^2$ zu bestimmen.}
\vskip6pt

\ul{Beispiel}: Bestimme alle ganzzahligen Lösungspaare $(x;y)$ der Gleichung 
\[3\,x-7\,y=5\tag{1a}\]

\subsection*{Lineare diophantische Gleichungen und lineare Kongruenzen}

Es besteht ein enger Zusammenhang zwischen linearen diophantischen Gleichungen
und linearen Kongruenzen, die im Arbeitsblatt {\glqq}Rechnen mit Kongruenzen
-- Teil 2{\grqq} besprochen sind. Offensichtlich liefert eine Lösung von (1a)
auch eine Lösung der linearen Kongruenz
\[3\,x\equiv 5\pmod{7}.\tag{2a}\]
Ist umgekehrt $x_0$ eine Lösung der linearen Kongruenz (2a), so ist $3\,x_0-5$
durch 7 teilbar und die ganze Zahl $y_0=\frac{3\,x_0-5}{7}$ die einzige Zahl,
die $x_0$ zu einem Lösungspaar $(x_0;y_0)$ von (1a) ergänzt. 

Die (eindeutige) Lösung $x_0\equiv 4\pmod{7}$ von (2a) finden wir etwa durch
vollständiges Probieren. Damit sind genau die ganzen Zahlen der Form
$x_0=4+7\,t,\ t\in\Z,$ Lösung von (2a) und nach dem eben beschriebenen
Verfahren bekommen wir für jeden solchen Wert $x_0$ einen eindeutig bestimmten
zugehörigen Wert $y_0$
\[
y_0=\frac{3\,x_0-5}{7}=\frac{3\br{4+7\,t}-5}{7}=\frac{7+21\,t}{7}=1+3\,t\,,
\]
so dass $(x_0;y_0)$ eine Lösung von (1a) ist. Die Lösungsmenge von (1a) lässt
sich also anschreiben als
\[L=\cbr{(x;y)\,|\,x=4+7\,t,\ y=1+3\,t,\ t\in\Z}=
\cbr{\dots,(-3;-2),(4;1),(11;4),\dots}.\] 
Die Probe zeigt, dass jedes der Paare auch wirklich Lösung ist:
\[3\,x-7\,y=3(4+7\,t)-7(1+3\,t) = (12+21\,t)-(7+21\,t)=5\]
unabhängig von der Wahl von $t\in\Z$.
\medskip

Allgemein lässt sich zur linearen diophantischen Gleichung (1) sowohl die
lineare Kongruenz $a\,x\equiv c\pmod{b}$ als auch $b\,y\equiv c\pmod{a}$
betrachten. 

\subsection*{Lösungsverfahren für lineare diophantische Gleichungen}

Im Arbeitsblatt {\glqq}Rechnen mit Kongruenzen -- Teil 2{\grqq} hatten wir
festgestellt, dass manche lineare Kongruenz "uberhaupt keine L"osung besitzt.
Dies gilt auch für diophantische Gleichungen (1): Haben $a$ und $b$ einen
gemeinsamen Teiler $d$, so muss f"ur die Existenz einer L"osung auch $c\teilt
b$ gelten.

$\gcd(a,b)\teilt c$ ist also eine {\em notwendige} Bedingung f"ur die Existenz
einer L"osung. Ist diese notwendige Bedingung erfüllt und $d:=\gcd(a,b)$, so
gilt $a=d\m a',\ b=d\m b',\ c=d\m c'$. Wir können dann (1) durch die
äquivalente Gleichung
\[a'x+b'y=c'\tag{1'}\]
ersetzen, in der $a'$ und $b'$ teilerfremd sind. Eine solche Gleichung
bezeichnet man als {\em reduzierte diophantische Gleichung} oder {\em
Gleichung in Normalform}. Es stellt sich heraus, dass jede solche Gleichung
lösbar ist, wobei sich die Lösungsmenge sogar genau beschreiben lässt.
\medskip 

Ein gutes Verfahren zur Bestimmung der Lösungen einer reduzierten
diophantischen Gleichung ist das {\em Eulersche Reduktionsverfahren}, das
dauernd zwischen diophantischer Gleichung (d.G.), zugehöriger linearer
Kongruenz (l.K.) und Reduktion auf kleinste positive Reste
{\glqq}pendelt{\grqq}. Es soll hier nur am Beispiel der Gleichung
$179\,x+234\,y=251$ beschrieben werden:

 \begin{quote}
   \begin{tabular}{l@{\qquad}rcl}
     Ausgangsgleichung & $179\,x+234\,y$&$=$&$251$\\ 
     Verwandlung in l.K. & $234\,y$&$\equiv$&$ 251\pmod{179}$\\ 
     Kleinste positive Reste & $55\,y$&$\equiv$&$ 72\pmod{179}$\\ 
     Verwandlung in d.G. & $55\,y+179\,u$&$=$&$ 72$\\
     Verwandlung in l.K. & $179\,u$&$\equiv$&$ 72\pmod{55}$\\ 
     Kleinste positive Reste & $14\,u$&$\equiv$&$ 17\pmod{55}$\\ 
     Verwandlung in d.G. & $14\,u+55\,v$&$=$&$ 17$\\
     Verwandlung in l.K. & $55\,v$&$\equiv$&$ 17\pmod{14}$\\ 
     Kleinste positive Reste & $13\,v$&$\equiv$&$ 3\pmod{14}$\\ 
     Verwandlung in d.G. & $13\,v+14\,w$&$=$&$3$\\
     Verwandlung in l.K. & $14\,w$&$\equiv$&$ 3\pmod{13}$\\ 
     Kleinste positive Reste & $w$&$\equiv$&$ 3\pmod{13}$\\ 
   \end{tabular}
 \end{quote}

Die Lösung der letzten linearen Kongruenz können wir ablesen: $w=3+13\,k,\
k\in\Z$. Daraus ergeben sich rückwärts nacheinander
\[\begin{array}{rcl}
  v=& \dfrac{3-14\,w}{13} &= - 14\,k - 3\\[8pt]
  u=& \dfrac{17-55\,v}{14} &= 55\,k + 13\\[8pt]
  y=& \dfrac{72-179\,u}{55} &= - 179\,k - 41\\[8pt]
  x=& \dfrac{251-234\,y}{179} &= 234\,k + 55
\end{array}\]
Die Lösungsmenge der diophantischen Gleichung (3) ergibt sich also zu 
\begin{align*}
 L &=\cbr{(x;y)\ |\ x=234\,k + 55,\ y=- 179\,k - 41,\ t\in\Z}\\& = \cbr{\dots,
    (-413; 317), (-179; 138), (55; -41), (289; -220), (523; -399), \dots}
\end{align*}
Die speziellen Werte ergeben sich, wenn du $k\in\cbr{-2,-1,0,1,2}$ einsetzt. 

\ul{Bemerkung}: Die Ähnlichkeit zum Euklidschen Algorithmus, mit dem sich der
größte gemeinsame Teiler bestimmen lässt, ist nicht zufällig, wird aber hier
nicht weiter erörtert. 
\begin{align*}
  234 & = 1\m 179 + 55\\
  179 & = 3\m 55 + 14\\
  55 & = 3\m 14 + 13\\
  14 & = 1\m 13 + 1\\
\end{align*}
Mehr zum Euklidschen Algorithmus findest du im Arbeitsblatt {\glqq}Berechnung
des gr"o"sten gemeinsamen Teilers mit dem Euklidschen Algorithmus{\grqq} für
Klasse 7 (graebe-04-2).

\subsection*{Das Lösbarkeitskriterium für lineare diophantische Gleichungen}

Als letztes wollen wir noch einen Beweis für das Lösbarkeitskriterium
anschauen. 

\begin{satz}[Hauptsatz über diophantische Gleichungen]\mbox{}
  \begin{enumerate}
  \item Die diophantische Gleichung (1) hat genau dann Lösungen, wenn
    $\gcd(a,b)\teilt c$ gilt.
  \item Ist $(x_0;y_0)$ eine Lösung der reduzierten diophantischen Gleichung
    (1'), so ist 
    \[L=\cbr{(x;y)\ |\ x=x_0-b'\,t,\ y=y_0+a'\,t,\ t\in\Z}\]
    die Lösungsmenge von (1') und damit auch von (1). 
  \end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
  Nach unseren vorbereitenden Überlegungen sind nur noch die folgenden beiden
  Aussagen zu beweisen:
  \begin{enumerate}
  \item Jede {\bf reduzierte} diophantische Gleichung hat Lösungen.
  \item $L$ ist genau die Lösungsmenge.
  \end{enumerate}
Wir beginnen mit der {\bf zweiten Aussage}: Ist neben $(x_0;y_0)$ auch
$(x_1;y_1)$ eine Lösung von (1'), so gilt
\[a'x_0+b'y_0=a'x_1+b'y_1=c,\]
also auch 
\[a'(x_0-x_1)=b'(y_1-y_0).\tag{4}\]
Nun sind aber $a'$ und $b'$ teilerfremd, so dass $a'\teilt (y_1-y_0)$ gilt.
Folglich existiert ein $t\in\Z$ mit $y_1=y_0+a'\,t$ und aus (4) ergibt sich
dann sofort $x_1=x_0-b'\,t$. $(x_1;y_1)$ gehört also zu $L$. 

Umgekehrt überzeugt man sich leicht, dass jedes Paar aus $L$ eine Lösung ist. 
\medskip

Zum {\bf Beweis der Existenz einer Lösung} führen wir einen {\bf indirekten
Beweis}. Wir nehmen dazu für einen Moment an, dass es reduzierte Gleichungen
(1') gibt, die keine Lösungen haben und führen dies auf einen Widerspruch.

\ul{Vorüberlegung}: Wir folgen der Idee des Eulerschen Reduktionsverfahrens,
dass aus einer Gleichung immer {\glqq}kleinere{\grqq} Gleichungen gewonnen
werden können. Starten wir mit einer Gleichung ohne Lösung, so dürften diese
{\glqq}kleineren{\grqq} Gleichungen auch alle keine Lösung haben. Denn sonst
könnte man ja aus einer solchen Lösung eine der Ausgangsgleichung
{\glqq}bauen{\grqq}.  Andererseits gibt es {\glqq}ganz kleine{\grqq}
Gleichungen wie etwa $2x+y=3$ oder so, die offensichtlich Lösungen
besitzen. Wenn wir nur lange genug {\glqq}absteigen{\grqq}, dann kommen wir
irgendwann auf eine solche Gleichung und haben einen Widerspruch gefunden: Die
Gleichung hat dann Lösungen, darf aber eigentlich keine haben.

Wie behandeln wir das beweistechnisch, dass es auch überzeugt? Die Idee ist,
das {\em kleinste} Gegenbeispiel zu nehmen und von diesem aus abzusteigen zum
{\glqq}noch kleineren{\grqq} Gegenbeispiel, das es nach Lage der Dinge aber
nicht geben kann.  Dieses Herangehen bezeichnet man auch als {\bf unendlichen
Abstieg}.

\ul{Ausführung}: Nehmen wir an, dass es reduzierte Gleichungen (1') ohne
Lösungen gibt. Sei $a'x+b'y=c'$ eine solche Gleichung, für die $|a'|+|b'|$
kleinstmöglich ist\footnote{Für ganz Pingelige: Da $|a'|+|b'|$ eine natürliche
Zahl ist und jede nicht leere Menge natürlicher Zahlen eine kleinste enthält,
gibt es kleinstmögliche solche $|a'|+|b'|$.}. Sei weiter $|a'|\ge |b'|$ und
$a'=q\m b'+r$ das Ergebnis der Division mit Rest (so dass $0\le r<|b'|$
ist). Sicher ist $b'\neq\pm 1$, denn für eine solche Gleichung (1') lässt sich
leicht eine Lösung angeben. Wegen $\gcd(a',b')=\gcd(b',r)$ sind auch $b'$ und
$r$ teilerfremd und insbesondere $r\neq 0$ (denn sonst wäre
$\gcd(b',r)=|b'|>1$).

Setzen wir das in (1') ein, so erhalten wir 
\[a'x+b'y = (q\m b'+r)x+b'y = r\,x+b'(y+q\,x) = c \]
Die diophantische Gleichung $r\,x+b'z=c$ ist aber eine {\glqq}kleinere{\grqq}
Gleichung, denn es gilt $|r|+|b'|<2|b'|\le |a'|+|b'|$.  Da $|a'|+|b'|$ so
ausgewählt war, dass jede {\glqq}kleinere{\grqq} Gleichung Lösungen hat, muss 
die diophantische Gleichung $r\,x+b'z=c$ Lösungen haben. Aus jeder solchen
Lösung $(x_0,z_0)$ kann aber leicht eine Lösung $(x_0,y_0=z_0-q\,x_0)$ der
Gleichung (1') berechnet werden, was der Annahme widerspricht, dass diese
Gleichung keine Lösungen hat. 
\medskip

Also ist was faul in unserer Argumentationskette -- und da sie in sich logisch
ist, muss der Anfang faul sein: Die Annahme, dass es reduzierte Gleichungen
ohne Lösungen gibt, kann nicht zutreffen. 

Folglich hat jede reduzierte Gleichung wenigstens eine Lösung.
\end{beweis}

\ul{Bemerkung}: Damit können wir die Lösungsmenge einer reduzierten Gleichung
sofort hinschreiben, wenn wir nur eine einzige Lösung $(x_0,y_0)$ kennen.  In
vielen Fällen lässt sich die (mehr oder weniger einfach) erraten.


\begin{attribution}
graebe (2006-01-04):\\ Begleitmaterial für den LSGM-Korrespondenzzirkel in der
Klasse 8
\end{attribution}

\end{document}
