\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{kosemnet,ko-math,ngerman,url}

\date{Juli 2002}

\title{Trugschlüsse im Zusammenhang mit dem Begriff der
  Stetigkeit\kosemnetlicensemark} 
\author{Wolfgang Moldenhauer und Axel Schüler}

\begin{document}
\maketitle

Durch den ständigen Umgang mit stetigen Funktionen im Unterricht vergisst die
Mehrzahl der Schüler, dass es Funktionen gibt, die diese Eigenschaft nicht
haben. Im Folgenden möchten wir für einen daraus entstehenden Trugschluss ein
Beispiel vorstellen. Die Anregung für diese Arbeit verdanken wir einer Arbeit
von {\sc Ilse} (s. \cite{a-Ilse}) und dem besagten Trugschluss der Schüler.
Für die Schüler eines Korrespondenzzirkels bestand die Aufgabe, folgenden Satz
zu beweisen:

\begin{quote}
Es seien $f$ und $g$ für alle reellen Zahlen definierte Funktionen. $f$ sei
periodisch mit der rationalen Periode $a$ und $g$ periodisch mit der
irrationalen Periode $b$. Man zeige, dass die Funktion $f+g$ genau dann
periodisch ist, wenn $f$ oder $g$ konstant ist.
\end{quote}

Wir wollen zunächst die Schülerlösung vorstellen und dann
anschließend Fehler aufdecken. Es besteht somit für den interessierten Leser
die Möglichkeit, bei der Fehlersuche seine Kenntnisse zu überprüfen.

Es liegt eine {\em genau-dann-wenn}-Aussage vor, so dass der Beweis aus zwei
Teilen besteht:

\subsubsection*{Schülerbeweis}
1. Ist $f$ oder $g$ konstant, so ist $f+g$ periodisch.

Dieser Nachweis gelingt leicht. Es sei O.\,B.\,d.\,A. $f(x)=c$ ($c$ sei
   konstant), so ist
$$ F(x)=f(x)+g(x)=c+g(x)=c+g(x+b)=f(x+b)+g(x+b)=F(x+b),$$
d.\,h.{} $f+g$ ist periodisch mit der Periode $b$.

2. Ist $f+g$ periodisch, so ist $f$ oder $g$ konstant.

Diese Beweisführung ist aufwändiger. Es sei $F(x)=f(x)+g(x)$ periodisch mit
der Periode $c$. Dann gilt:
\begin{align*}
&F(x+c)=f(x+c)+g(x+c)=F(x)=f(x)+g(x)\quad \text{bzw.{}}\\
&f(x+c)-f(x)+g(x+c)-g(x)=0.
\end{align*}

Wir setzen $f_1(x)=f(x+c)-f(x)$ und $g_1(x)=g(x+c)-g(x)$ und leiten einige
Eigenschaften dieser neuen Funktionen her.
\renewcommand{\theenumi}{\Roman{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi.}

\begin{enumerate}
\item $f_1$ ist mit der Periode $a$ periodisch, da
$$ f_1(x+a)=f(x+a+c)-f(x+a)=f(x+c)-f(x)=f_1(x)\quad\text{ist.}$$
\item $g_1$ ist periodisch mit der Periode $b$, da (analog)
$$ g_1(x+b)=g(x+b+c)-g(x+b)=g(x+c)-g(x)=g_1(x)\quad\text{gilt.}$$
\item $f_1$ ist periodisch mit der Periode $b$.
Nach Definition ist für alle reellen Zahlen $x$:
$$f_1(x)+g_1(x)=0\quad \text{bzw.{}} \quad f_1(x)=-g_1(x).$$
Man überzeugt sich schnell, dass der Vorzeichenwechsel die Periode $b$ von
$g_1$ erhält.
\end{enumerate}
Damit hat die Hilfsfunktion $f_1$ die Perioden $a$ und $b$.

Nun gilt bekanntlich der folgende Satz:

\begin{satz}
Ist eine nicht konstante Funktion periodisch, so hat sie eine kleinste
Periode.  Jede andere Periode ist ein ganzzahliges Vielfaches dieser kleinsten
Periode.
\end{satz}

Wenden wir diesen Satz auf $f_1$ an, wobei $f_1$ nicht konstant sei, so folgt:
$f_1$ hat eine kleinste Periode, die mit $e$ bezeichnet sei. Weiter gibt es
ganze Zahlen $m$ und $n$ ($m,n\ne 0$) derart, dass $a=me$ und $b=ne$ gilt.
Hieraus ergibt sich $an=bm$. Diese Gleichung stellt einen Widerspruch zur
Irrationalität von $b$ dar. Damit ist $f_1$ konstant.


Somit ist $f(x+c)-f(x)=p$, wobei $p$ eine Konstante ist. Ist $p\ne 0$, so ist
für ein festes $x_0$ (wie man durch vollständige Induktion zeigt)
$f(x_0+kc)=f(x_0)+kp$, wobei $k$ eine natürliche Zahl ist.Wenn wir $k$
beliebig groß werden lassen, dann wächst die rechte Seite der Gleichung für
ein festes $x_0$ über alle Grenzen und dies bedeutet, dass $f$ nicht
periodisch sein kann.

Damit verbleibt nur der Fall $p=0$. Hieraus ergibt sich sofort
$f(x+c)=f(x)$. Wir können davon ausgehen, dass $f$ nicht konstant ist. $f$ hat
aber, wie wir eben nachgewiesen haben, neben $a$ noch die Periode $c$. Infolge
des oben zitierten Satzes ergibt sich hieraus, dass $c$ rational sein muss. Da
aber $g_1(x)=-f_1(x)=0=g(x+c)-g(x)$ ist, hat $g$ neben der irrationalen
Periode $b$ auch die rationale Periode $c$. Auf Grund des oben zitierten
Schlusses ergibt sich sofort, dass $g$ konstant ist.

Damit ist der Schülerbeweis aufgeführt.

\subsubsection*{Kritische Bemerkungen zur Schülerlösung}

\newcommand{\wz}{\sqrt{2}}

Betrachten wir die Funktionen:
$$
f(x)=g(x)=\begin{cases}1,&\quad\text{falls}\quad x=a+b\sqrt{2};a,\,b\in\Q
\\ 0,& \text{sonst}.
\end{cases}
$$
Die Funktion $f$ hat als Periode die irrationale Zahl $\sqrt{2}$. Ist nämlich
$x=a+b\wz$, so ist auch $x+\wz=a+(b+1)\wz$, d.\,h.{} $f(x+\wz )=f(x)=1$. Ist
aber $x\ne a+b\wz $, so ist auch $x+\wz \ne a+(b+1)\wz$ und es ist
$f(x+\wz)=f(x)=0.$

Die Funktion $g$ hat eine rationale Periode nämlich $1$, da (analog) wegen
$x+1=(a+1)+b\wz$ für $x=a+b\wz$ auch $g(x+1)=g(x)=1$ folgt. Ist jedoch 
$x\ne a+b\wz $, so ist auch $x+1\ne (a+1)+b\wz $ und somit $g(x+1)=g(x)=0$.

Die Funktion $f+g$ hat die Perioden $1$ und $\wz$, wie man leicht durch
analoge Betrachtungen einsieht, aber weder $f$ noch $g$ sind konstant.

Wir haben somit ein Gegenbeispiel konstruiert, so dass die Aussage des zu
beweisenden Satzes nicht richtig sein kann. Folglich müssen wir in dem
angegebenen Beweis mindestens einen Fehler gemacht haben.

Hierzu bemerken wir:

I. Die zitierte Aussage ist falsch. Sie gilt zwar für {\em stetige}
Funktionen, siehe
Hilfssatz\,\ref{l-stetig} unten, ist aber ohne diese Voraussetzung der
Stetigkeit falsch. Wir
betrachten dazu die im Gegenbeispiel angegebene Funktion $f$. Diese Funktion
hat keine kleinste Periode, da jede Zahl der Form $s+t\wz$ mit $s,t\in\Q$ eine
Periode von $f$ ist.

Auch  dass alle Perioden ganzzahlige Vielfache einer gewissen Periode seien,
ist falsch, da $f$ gleichzeitig die Perioden $\wz $ und $1$ hat, die
bekanntlich keine rationalen Vielfachen voneinander sind. Damit lässt sich
dann auch nicht $f_1=p$ ($p$ ist konstant) im Beweis folgern.

II. Aus der Beziehung $f(x+c)-f(x)=p\ne 0$ wird im Schülerbeweis gefolgert,
dass $f$ nicht periodisch sein kann. Auch dies ist falsch, wie wir durch ein
Gegenbeispiel nachweisen werden. Wiederum gilt dies aber für {\em stetige}
Funktionen, was leicht aus dem Hilfssatz\,\ref{l-beschr} folgt.  Doch zuvor
wollen wir noch einen anderen Zusammenhang aufdecken. Interpretieren wir $p$
als $f(y)$ und $c$ als $y$, so erhalten wir die {\sc Cauchy}sche
Funktionalgleichung $f(x+y)=f(x)+f(y)$, die bekanntlich eine große Vielfalt
von unstetigen Lösungen besitzt (siehe \cite{b-aczel, a-Hamel, a-Ilse}). Eine
sehr elementare Einführung in die Theorie der {\sc Cauchy}schen
Funktionalgleichung bietet das Buch von {\sc Sprengel} und {\sc Wilhelm}
(siehe \cite{b-SprengelWilhelm}).

Damit ist nun die Existenz eines solchen Gegenbeispiels verständlich. Die
Konstruktion werden wir für den Spezialfall $c=\wz $ und $p=1$ durchführen.
Der interessierte Leser kann die Konstruktion leicht selbst auf den
allgemeinen Fall übertragen.

\begin{definition} Für zwei reelle Zahlen $a$ und $b$ gilt $a\sim b$, wenn
  $a-b\in\Q(\wz)$ ist, wobei $\Q $ die Menge der rationalen Zahlen ist.
\end{definition}

\begin{bemerkung} Jedes Element $w\in \Q(\wz)$ kann eindeutig als $w=u +v\wz $
  dargestellt  werden, wobei $u$ und $v$ rationale Zahlen sind.
\end{bemerkung}

Durch die in der Definition vorgestellte Relation wird eine
Äquivalenzklasseneinteilung vorgenommen. Dazu ist notwendig, dass wir
Folgendes zeigen:
\begin{quote}
1. $x\sim x$\\
2. Aus $x\sim y$ folgt $y\sim x$.\\
3. Ist $x\sim y $ und $y\sim z$, so ist auch $x\sim z$.
\end{quote}
Diese elementaren Überlegungen führen wir hier nicht aus. Unter Benutzung des
Auswahlaxioms betrachten wir nun ein vollständiges System $M$ von
Repräsentanten dieser Äquivalenzklassen. Somit gibt es zu jedem $x$ eine
Klasse und damit auch genau einen Repräsentanten $y$ aus $M$ mit der
Eigenschaft $x\sim y$. Ist nun $x=y+a+b\wz $ mit $a,b\in \Q$, so definieren
wir $f(x)=b$.  

Damit haben wir die Funktion $f$ in Abhängigkeit von der Auswahl der
Repräsentanten aus $M$ für jedes reelle $x$ eindeutig definiert. Wir behaupten
nun:
\begin{quote}
1. Es gilt $f(x+\wz )-f(x)=1$, und\\
2. $f$ ist periodisch.
\end{quote}

{\em Beweis.} Zunächst ist $x=y+a+b\wz $ mit $a,b\in \Q$ und weiter
$x+\wz=y+a+(b+1)\wz$, also $f(x)=b$ und $f(x+\wz)=b+1$; es gilt also die erste
Behauptung. Es verbleibt der Nachweis der Periodizität.

Für die reellen Zahlen $x$ und $x+1$ finden wir in $M$ den gleichen
Repräsentanten $y$. Folglich ist $x=y+a+b\wz $, $a,b\in \Q$ und somit
$x+1=y+(a+1)+b\wz $. Infolge der Definition von $f$ erhalten wir somit
$f(x)=f(x+1)$ für alle reellen Zahlen $x$, d.\,h.{} die Funktion $f$ ist
periodisch. Damit ist der Beweis geführt.

{\em Ergebnis: } Bei der Untersuchung einiger Eigenschaften periodischer
Funktionen kann man ohne die Voraussetzung der Stetigkeit und oberflächlicher
Betrachtung leicht einigen Trugschlüssen unterliegen.

In der Klassenstufe 10/11 wurde im Mathematik-Spezialistencamp in Ilmenau im
Sommer 2002 die folgende Aufgabe zur Mathematik-Olympiade gestellt.

\begin{aufgabe}
Es sei
\begin{align*}
f(x)=\begin{cases} \frac{1}{2+\tan^2 x},&\, x\ne\frac{\pi}{2}+k\pi,\\
0,&\,x=\frac{\pi}{2}+k\pi. 
\end{cases}
\end{align*}
Man beweise: $F(x)=f(x) +f(ax)$ ist genau dann periodisch, wenn $a$ rational
ist.
\end{aufgabe}

\begin{loesung} 1. Es sei $a$ rational, also $a=p/q$ mit $q\in \N $, $p\in
  \Z$. Dann gilt
$$
F(x+q\pi)=f(x+q\pi)+f(p/q(x+q\pi))=f(x)+f(ax+p\pi)=f(x)+f(ax)=F(x),
$$
weil $f$ periodisch mit der Periode $\pi $ ist. $F$ ist also periodisch.

2. Es sei nun $F$ periodisch. Dann gibt es eine reelle Zahl $p\ne 0$, so dass
$F(x+p)=F(x)$ für alle reellen Zahlen $x$. Insbesondere gilt für $x=0$:
$$ F(p)=f(p)+f(ap)=F(0)=f(0)+f(0)=1.$$ Da nach Definition $f(x)\le 1/2$, gilt
diese Gleichung nur dann, wenn $\tan^2p=\tan^2 (ap)=0$, also $\tan
p=\tan(ap)=0$ gilt. Damit gibt es ganze Zahlen $r\ne0$ und $s\in \Z$, so dass
$p=r\pi $ und $ap=s\pi$. Die Division liefert $a=r/s$; also ist $a$ rational.
\end{loesung}

Die Aufgabe legt die folgende Verallgemeinerung nahe.
 
\begin{satz} Es sei $f\colon\R\to \R$ eine stetige, nicht-konstante,
  periodische Funktion 

Dann ist $F(x)=f(x) +f(ax)$, $a\in \R$, periodisch genau dann, wenn $a$
 rational ist.
\end{satz}

\begin{beweis} (a) Sei $a=m/n$ rational, dann ist $F$ periodisch mit der
 Periode $np$, falls $p$ eine Periode von $f$ ist:
\begin{align*}
F(x+np)=f(x+np)+f(ax+anp)=f(x)+f(ax+mp)=f(x)+f(ax)=F(x).
\end{align*}

(b) Beim Beweis der anderen Richtung des Satzes benutzen wir den folgenden
wichtigen Hilfssatz:
\medskip

\begin{lemma}\label{l-stetig}
Eine stetige, nicht-konstante, periodische Funktion $f$ besitzt eine kleinste
positive Periode $p$.  Alle anderen Perioden von $f$ sind ganzzahlige
Vielfache dieser kleinsten Periode $p$.
\end{lemma}

\begin{beweis} [des Hilfssatzes.] Angenommen, $f$ hat keine kleinste positive
  Periode, dann findet man eine positive monoton gegen Null fallende Folge
$(p_n)$ von Perioden von $f$. Insbesondere ist f"ur alle $m\in \Z$ und
$n\in\N$ dann $f(mp_n)=f(p_n)=f(0)=:C$. Da $p_n$ Nullfolge ist, gibt es
sicherlich f"ur alle $x_0\in \R$ eine Folge $x_k:=m_k p_{n_k}$, $m_k\in \Z$,
die gegen $x_0$ konvergiert.  Wegen der Stetigkeit von $f$ ist dann aber
$f(x_0)=\lim_{k\to \infty}f(m_k p_{n_k})=C$. Somit ist $f$ konstant im
Widerspruch zur Annahme. $f$ hat also eine kleinste positive Periode.  

Wir zeigen die zweite Aussage. Es sei $q$ irgendeine Periode von $f$. Die
Division mit Rest von $q$ durch $p$ liefert uns ein $a\in\Z$ und ein $r\in \R$
mit $0\le r<p$, so dass gilt
$$q=ap+r.$$
Dann ist aber für alle $x\in \R$ wegen der $p$-Periodizität und
$q$-Periodizität von $f$
\begin{align*}
f(x)=f(x+q)=f(x+ap+r)=f(x+r).
\end{align*}
Folglich ist $f$ periodisch mit der Periode $r$. Da $p$ aber nach
Voraussetzung die kleinste positive Periode war, bleibt nur $r=0$ und $q=ap$
ist ein ganzzahliges Vielfaches von $p$.
\end{beweis}

Wir benötigen auch noch eine zweite Aussage.

\begin{lemma}\label{l-beschr}
Es sei $f$ eine auf ganz $\R $ definierte, periodische, stetige Funktion.

Dann ist $f$ beschränkt, d.\,h. es gibt eine positive Zahl $C$, so dass
$\abs{f(x)}<C$ für alle $x$.
\end{lemma}

\begin{beweis} [des Hilfssatzes.] Nach Hilfssatz\,\ref{l-stetig} ist $f$
  entweder konstant (und damit beschränkt) oder aber es gibt eine kleinste
positive Periode $p$. Angenommen, $f$ ist nicht beschränkt, dann gibt es eine
Folge $(x_n)$ mit $\abs{f(x_n)}\to\infty$. Die beschränkte Folge
$(y_n:=x_n\mod p) $ besitzt aber eine konvergente Teilfolge $(y_{n_k})\to
y_0$. Dann gilt aber $\lim_{k\to\infty} \abs{f(y_{n_k})}=\infty$, was der
Stetigkeit von $f$ in $y_0$ widerspricht. Also ist $f$ beschränkt.
\end{beweis}

Kommen wir nun zum Beweis der zweiten Richtung der eigentlichen Aufgabe.  Wir
f"uhren einen indirekten Beweis dieser zweiten Richtung.

Annahme: $f$ ist periodisch mit kleinster Periode $p$, $F$ ist periodisch mit
einer Periode $q$ und $a$ sei irrational. Dann gilt
\begin{align}
F(x+q)&=F(x)\quad\quad \text{f"ur alle $x\in \R$, also }\nonumber\\
f(ax+aq)+f(x+q)&=f(ax) +f(x) \label{e1}.
\end{align}
Setzt man $x:=x+p$ in \eqref{e1} ein und beachtet, dass $f$ periodisch mit der
Periode $p$ ist, so hat man:
\begin{align}
f(ax+ap +aq) +f(x+p+q) &= f(ax+ap)+ f(x+p),\nonumber\\
f(ax+ap+aq)+f(x+q)&=f(ax+ap)+f(x).\label{e2}
\end{align}
Bildet man die Differenz \eqref{e2}$-$\eqref{e1} und bezeichnet
$G(x):=f(x+ap)-f(x)$,  so hat man 
\begin{align}
f(ax+ap+aq)-f(ax+aq)&=f(ax+ap)-f(ax),\nonumber\\
G(ax+aq)&=G(ax).\label{e3}
\end{align}
Wegen \eqref{e3} ist $G$ periodisch mit der Periode $aq$. Ferner ist aber $G$,
als Summe zweier $p$-periodischer Funktionen (nach Definition von $G$)
auch periodisch mit der Periode $p$. Nat"urlich ist $G$ auch stetig. Somit
gibt es entsprechend Hilfssatz\,\ref{l-stetig} zwei F"alle.

{\em Fall 1.} $G(x)\equiv C$ ist konstant. Nach Definition von $G$ ist dann
aber $f(x+ap)=f(x)+C$ und ferner $f(x+kap)=f(x)+kC$ f"ur alle $k\in \Z$.  Da
$f$ als stetige, periodische Funktion beschr"ankt ist (nach
Hilfssatz\,\ref{l-beschr}), folgt $C=0$ und $f$ ist periodisch mit der Periode
$ap$. Diese muss aber ein ganzzahliges Vielfaches der kleinsten Periode $p$
sein, etwa $ap=sp$ mit $s\in \Z$. Dann ist aber $a=s\in\Z$ ein Widerspruch zur
Irrationalit"at von $a$.

{\em Fall 2.} $G(x)$ ist nicht konstant und hat also eine kleinste positive
Periode $r$. Also m"ussen die bereits nachgewiesenen Perioden $p$ und $aq$
ganzzahlige Vielfache dieser kleinsten Periode sein, etwa
\begin{align*}
aq=rs\quad\text{und}\quad p=rt\quad\text{mit $s,t\in\Z$}.
\end{align*}
Nach Eleminieren von $r$ ist dann
\begin{align}\label{aq}
atq=ps.
\end{align} Folglich ist wegen der
$q$-Periodizit"at von $F$
\begin{align*}
F(x+tq)&=f(ax+atq)+f(x+tq)= f(ax + ps) +f(x+tq)\\
&=f(ax) + f(x+tq)\\
&\overset{!}{=}F(x)=f(ax)+f(x)\quad\text{und somit}\\
f(x+tq)&=f(x)
\end{align*}
Somit hat $f$ die Periode $tq$, die wiederum ein ganzzahliges Vielfaches von
$p$ sein muss, etwa $tq=up$, $u\in \Z$. Setzt man dies in \eqref{aq} ein, so
hat man $a=ps/t \cdot t/(up)=s/u\in\Q$. Dies ist erneut ein Widerspruch zur
Irrationalit"at von $a$.
\end{beweis}

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{b-aczel}
Acz{\'e}l, J.: \emph{Vorlesungen {\"u}ber Funktionalgleichungen und ihre
  Anwendungen}, Nummer~25 in Lehrb{\"u}cher und Monographien aus dem Gebiet der
  exakten Wissenschaften. Math. Reihe, VEB Deutscher Verlag der Wissenschaften,
  Berlin, 1961

\bibitem{a-Hamel}
Hamel, G.: Eine Basis aller reeller Zahlen und die unstetigen L{\"o}sungen der
  Funktionalgleichung $f(x+y)=f(x)+f(y)$, \emph{Math. Ann.} \textbf{60} (1905),
  459--462

\bibitem{a-Ilse}
Ilse, D.: {\"U}ber funktionale Charakterisierungen der direkten
  Proportionalit{\"a}t $f(x+y)=f(x)+f(y)$, \emph{Math. Schule} \textbf{9}
  (1971), 16--37

\bibitem{b-SprengelWilhelm}
Sprengel, H.-J. und O.~Wilhelm: \emph{Funktionen und Funktionalgleichungen},
  Nummer 114 in Mathematische Schülerbücherei, VEB Deutscher Verlag der
  Wissenschaften, Berlin, 1984

\end{thebibliography}
\begin{attribution}
  Der erste Abschnitt stammt ausschließlich aus einem ganz leicht geänderten
  Artikel von W.~Moldenhauer.
  
  Die Aufgabe wurde bei der LSGM-Mathe-Camp-Olympiade 2002 in Ilmenau von
  W.~Moldenhauer in 11/12 in "ahnlicher Weise gestellt.

schueler (2004-09-09): Contributed to KoSemNet

graebe (2004-09-09): Prepared along the KoSemNet rules
\end{attribution}
\end{document}
