\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{kosemnet,ko-math,ngerman,url}

\title{Mathematik in der Unterstufe\kosemnetlicensemark}
\author{Axel Schüler, Mathematisches Institut, Univ. Leipzig\\[8pt]
\url{mailto:Axel.Schueler@math.uni-leipzig.de}}
\date{18.03.2006}


\listfiles
%\usepackage{lsgm,times}
\usepackage{url,german}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{color,bbm}


\parskip1.5ex plus0.5ex minus0.5ex
\headheight-8mm
\parindent0mm
\textwidth15.5cm
\textheight23.5cm
\marginparwidth0pt
\marginparsep0pt
\oddsidemargin2,5mm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

%\pagestyle{empty}

\newcommand{\axel}{\begin{quote}%
Dr. Axel Sch"uler\\ Seb.-Bach-Str. 18\\ 04109 Leipzig \end{quote}}
\newcommand{\axell}{Dr. A.\,Sch"uler, Seb.-Bach-Str. 18, 04109 Leipzig}

\newcommand{\nein}[1]{}


%\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle


Auf den folgenden Seiten stelle ich eine Liste von {\em 
Büchern und Zeitschriften}
 zusammen, die ich
für geeignet halte, das Interesse am Knobeln und an der Mathematik zu 
vertiefen. Im Anschluss erkläre ich einige \glqq Nimm-Spiele\grqq,
die als Zwei-Personen-Spiele, das strategische Denken schulen sollen. Auch
andere {\em Spiele} werden erläutert; käuflich erwerbbare Spiele werden
vorgestellt. Schließlich  gebe ich eine Reihe von {\em Internet-Adressen}
an, wo man Spiele, Aufgabensammlungen, Wettbewerbsaufgaben erhalten 
kann.


\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{b-DahlNord}
Dahl, K. und S.~Nordqvist: \emph{Zahlen, Spiralen und magische Quadrate. Mathe
  f{\"u}r jeden}, Friedrich Oetinger, Hamburg, 1996

\bibitem{a-Potsdam}
K. Gericke, B. Rautenberg, H.-J. Sprengel:
\emph{Mathematische außerunterrichtliche Tätigkeit in der Unterstufe (Klasse
  3) --- Theorie und Praxis}, Heft~71 in der Reihe Potsdamer Forschungen,
Pädagogische Hochschule  Karl Liebknecht, Potsdam, 1987

\bibitem{b-Freyer}
Freyer, K., R.~Gaebler und W.~M{\"o}ckel: \emph{gut gedacht ist halb
  gel{\"o}st: $200$ {K}nobeleien}, Nummer~53 in Mathematische
  Sch{\"u}lerb{\"u}cherei, Urania, Leipzig, Jena, Berlin, 1987

\bibitem{b-Kaepnick34}
F.~Käpnick.
\newblock {\em Mathe für kleine Asse 3/4 Schuljahr. Kopiervorlagen}.
\newblock Cornelson/ Volk und Wissen, Berlin, 2004.

\bibitem{b-Kaepnick12}
F.~Käpnick.
\newblock {\em Mathe für kleine Asse 1/2 Schuljahr. Kopiervorlagen}.
\newblock Cornelson/ Volk und Wissen, Berlin, 2005.




\bibitem{b-Kordemski}
Kordemski, B.: \emph{{K}{\" o}pfchen mu{\ss}\ man haben. {M}athematik zur
  {U}nterhaltung}, Aulis Verlag Deubner \& Co. KG, K{\" o}ln, 1975

\bibitem{b-Kordemski1}
Kordemski, B.: \emph{{K}{\" o}pfchen, {K}{\" o}pfchen! {M}athematik zur
  {U}nterhaltung}, Nummer~78 in Mathematische Sch{\" u}lerb{\"u}cherei,
  Urania-Verlag, Leipzig, Jena, Berlin, 1983

\bibitem{b-Lehmann1}
Lehmann, J.: \emph{Mathe mit Pfiff}, Nummer~82 in Mathematische
  Sch{\"u}lerb{\"u}cherei, Urania, Leipzig, Jena, Berlin, 1977

\bibitem{b-Lehmann4}
Lehmann, J.: \emph{Kurzweil durch Mathe}, Nummer~82 in Mathematische
  Sch{\"u}lerb{\"u}cherei, Urania, Leipzig, Jena, Berlin, 1980

\bibitem{b-Lehmann2}
Lehmann, J.: \emph{$2$ mal $2$ plus Spa{\ss} dabei}, Nummer 100 in
  Mathematische Sch{\"u}lerb{\"u}cherei, Volk und Wissen, Berlin, 1987

\bibitem{b-Lehmann3}
Lehmann, J.: \emph{Mathe mit Herz}, {K}opf \& {N}uss, Urania, Leipzig, Jena,
  Berlin, 1991

\bibitem{b-Moser}
Moser, S.: \emph{Spa{\ss} mit Zahlenspielen}, Nummer 443 in
  humboldt-taschenbuch, Humboldt-Taschenbuchverlag Jacobi KG, M{\"u}nchen, 1983

\bibitem{b-Smullyan}
Smullyan, R.: \emph{Dame oder Tiger?}, Fischer Taschenbuch, Frankfurt, 1985

\bibitem{b-Sperling}
Sperling, W.: \emph{Denkspiele f{\"u}r kluge K{\"o}pfe}, Albert M{\"u}ller,
  Z{\"u}rich, 1940

\end{thebibliography}

Sehr gute Sammlungen von Knobelaufgaben verschiedener Schwierigkeitsgrade
sind \cite{b-Kordemski1, b-Freyer}. Das erste ist in der Stadtteilbibliothek
(Schönefeld) und in der Informatik-Bibliothek (Augustusplatz, Hauptgebäude)
vorhanden. Das zweite in der Stadtbibliothek (Leuschner Platz).
\\
Witzig  illustriert ist das Buch von K. Dahl und S. Nordqvist (ja, der mit
Findus und Petterson). Es liefert anschauliche Einblicke in interessante
Teilgebiete der Mathematik, weniger Knobelaufgaben. Smullyans Buch \cite{b-Smullyan} enthält hauptsächlich reine Denkaufgaben, die
logisches Kombinieren verlangen.
Wärmsten zu empfehlen sind alle Bücher  \cite{b-Lehmann1,
  b-Lehmann2, b-Lehmann3, b-Lehmann4} vom Mathe-Lehmann, dem ehemaligen
Chefredakteur der Schülerzeitschrift \glqq Alpha\grqq.
Sehr lebevolle Details und Illustrationen sind in
\cite{b-Lehmann4}. Angesprochen sind Schüler hauptsächlich von Klasse 5 bis
10, doch es gibt auch Knobelaufgaben für die Kleinen.

\subsection*{Mathematik im Internet}
Eine  Sammlung von www-Adressen, wo Aufgaben und mathematische Themen für
Schüler angeboten werden, findet man unter unserer homepage

\url{http://lsgm.uni-leipzig.de/andere.html}

Hier sind viele mathematische Schülerklubs aus ganz Deutschland
vertreten. Oftmals gibt es auch eine {\em Aufgabe des Monats}, die man dann
auch einschicken kann. Mathematische Wettbewerbe gibt es nicht so viele für
die Kleinsten. Die Mathematik-Olympiade geht in der 5.Klasse los.
\url{http://www.mathematik-olympiaden.de/}
Zu empfehlen für Grundschüler ist  der {\bf
  Känguru-Wettbewerb}. Er beginnt bereits in Klasse 3. Knobelaufgaben mit Lösungen von den letzten 4 Jahren
  findet man  unter
\\
\url{http://www.mathe-kaenguru.de/}

Ab Klasse 5 findet der Adam-Ries-Wettbewerb statt. Hier gibt es eine
Broschüre, die vom Chemnitzer Bezirkskomitee vertrieben wird: Peter Haase,
Helmut König, 15 Jahre Adam-Ries-Wettbewerb für Schüler der Klasse 5 -- ein
Beitrag zur Förderung mathematisch interessierter Schüler.

Hier kann man diese Broschüre und weiteres Aufgabenmaterial bestellen:

\url{http://people.freenet.de/bezirkskomitee/eingang.htm}

Eine sehr gute Internet-Seite mit Knobelaufgaben für alle
Altersgruppen, angefangen mit  Vorschülern, findet man hier:

\url{http://www.egladil.de/mathe/mathehome_frames.html}

Die Verfasserin dieser Seiten, Dr. Heike Winkelvoß,
 erklärt, wie das Ganze funktioniert:
\\
{\small \glqq
 Diese Seiten sind für Menschen von $4$
 bis $100 + x, x > 0$, die Freude am Knobeln haben. Eine Mathe- AG- Runde umfasst immer 8 Serien der Monate Oktober bis Mai.
Am Montag, der auf den 1. jedes Monats folgt, erscheint auf der Aufgabenseite eine neue Knobelserie. Die Lösungen können per e-mail bis zum Vortag der folgenden Serie geschickt werden und werden von mir individuell beantwortet. Die Lösungen der alten Serien können im Archiv nachgelesen werden.
Jede Teilnehmerin und jeder Teilnehmer kann mir Lösungen zu Aufgaben ihrer bzw. seiner Klassenstufe oder einer höheren schicken. Bei Erwachsenen zählen Lösungen der Klassen 11 bis 13. Lösungen niedrigerer Klassenstufen werden auch begutachtet, gehen aber nicht in die Wertung ein. Daher bitte immer Alter und Klassenstufe mit angeben.
Ab Klasse 5/6 erwarte ich eine Begründung der Lösung, auch wenn sie in der Aufgabenstellung nicht ausdrücklich gefordert wird. Erst- bis Viertkläßler können das Begründen der Lösung ja schon mal üben.
Für jede bearbeitete Aufgabenserie gibt es ein Winkelchen. 
Wer mir selbst erdachte Aufgaben MIT Lösung schickt, bekommt ein Erfinderwinkelchen. 
Für jeweils 10 solcher Punkte bekommt man ein Diplom. 
Die gesammelten Punkte können in die nächste Runde mitgenommen werden, 
falls sie nicht für ein Diplom reichen.
Kinder, die Aufgaben höherer Klassenstufen richtig lösen, können Frühstarterpunkte sammeln. Dafür muß die Lösung in jedem Fall vollständig begründet sein.
Einen Pfiffikuspunkt kann man man für eine besonders schöne Lösung erhalten.
Am Ende jeder Runde bekommen die fleißigen Frühstarter- und Pfiffikuspunkte- SammlerInnen Anerkennungen
\grqq}

Viele {\em Knobelaufgaben} (Zahlenrätsel, Sudokus, Schiffe versenken)
 findet man hier

\url{http://www.raetselmann.de/index_c.html}

\subsection*{Nimm-Spiele}
Die meisten dieser Spiele sind dem Heftchen \glqq Potsdamer Forschungen\grqq, 
\cite{a-Potsdam} entnommen.
{\bf Ein Haufen} Es spielen zwei Spieler gegeneinander. Die Spieler haben einen Haufen mit 18
Hölzchen vor sich.
\\
Die Spieler nehmen abwechselnd ein, zwei oder drei Hölzchen vom Haufen. Wer
das letzte Hölzchen nimmt, hat gewonnen.
\\
Es gibt eine einfache Gewinnstrategie für den Anziehenden.

{\bf Zwei Haufen} Zwei Spieler nehmen von 2 gegebenen Haufen abwechselnd
Hölzchen weg. Dabei dürfen sie immer von {\em einen} Haufen beliebig viele
Hölzchen wegnehmen. Wer das letzte Hölzchen nimmt, hat gewonnen.
\\
Strategie: Man muss stets versuchen, eine {\em symmetrische} Situation
herzustellen, d.\,h. wo in beiden Haufen gleich viele Hölzchen sind. Der
Gegner muss dann gezwungenermaßen eine unsymmetrische Situation erzeugen, kann
also nie 0 -- 0 erreichen.

{\bf Mehrere Haufen} Man hat 5 Häufchen mit jeweils 3 Hölzern und die selben
Spielregeln wie beim Spiel mit 2 Haufen.
\\
Strategie: Der erste Spieler nimmt einen Haufen ganz weg und beantwortet die
Züge seines Gegners \glqq symmetrisch\grqq.

{\bf Hölzer im Kreis} Hölzchen sind in einem Kreis angeordnet. Die Spieler
dürfen abwechselnd ein oder zwei {\em benachbarte} Hölzchen entfernen. Wer das
letzte Hölzchen nimmt, hat gewonnen.
\\
Strategie: Auch hier ist die Schlusssituation symmetrisch. Die Strategie
ergibt sich hieraus.

\subsection*{Addition von natürlichen Zahlen}
{\bf 6 Nimmt} Jeder Spieler erhält 10 Karten aus einem Stapel von Zahlenkarten
mit den Zahlen von 1 bis 104. Auf jeder Karte befinden sich bis zu 7 Hornochsen.
Wer am Ende die meisten Hornochsen hat (nicht die meisten Karten), verliert.
\\
Zunächst werden beliebige 4 Zahlenkarten aufgedeckt und untereinander offen
abgelegt. In einem Zug wählt
jeder  Spieler  eine Karte und legt sie verdeckt vor sich ab. Haben alle
Spieler ihre Karte abgelegt, werden sie aufgedeckt und nach der folgenden Regel an die 4 Kartenreihen (die anfangs nur aus einer Karte bestehen) angelegt.
Zuerst legt der Spieler mit der niedrigsten Zahl an, dann der mit der zweitniedrigsten usw. Er muss anlegen, wenn seine Zahl größer ist als die Zahl am Ende 
einer der 4 Kartenreihen. Hat er mehrere Möglichkeiten, so muss er da anlegen, 
wo die Differenz zum Ende am Kleinsten ist. 
Wenn seine Karte die sechste ist, die in der Reihe liegt, muss er die 5
anderen aufnehmen und seine Karte bleibt als neue Startkarte liegen.
Ist seine Zahl aber kleiner als alle  vier Endzahlen, so muss er eine beliebige
der 4 Reihen aufnehmen und seine Karte bildet wieder die neue Startkarte.


{\bf Wer 1 sagt, hat verloren} (übermittelt von Johannes Waldmann) Zwei
Personen schreiben abwechselnd natürliche Zahlen, $a_1,a_2,a_2,\dots$ auf
einen Zettel. Die Bedingung lautet: $a_{n+1}$ l"asst sich nicht als
Vielfachensumme der $a_1,a_2,\dots, a_{n}$ aufschreiben --- Differenzen sind erlaubt. Die Forderung lautet also
$$
a_{n+1}\neq \sum_{i=1}^n \lambda_i\,a_i,\,\quad\text{für alle $n$-Tupel
  $(\lambda_1,\dots,\lambda_n)$ von natürlichen Zahlen.}
$$
Man kann zeigen, dass beginnend mit {\em teilerfremden} Zahlen
$a_1$ und $a_2$ nur noch Zahlen kleiner als $(a_1-1)(a_2-1)$ aufgeschrieben
werden dürfen.

\subsection*{Spiele auf kariertem Papier}
{\bf Wer erreicht h8?} Auf einem Schachbrett steht ein Spielstein auf a1
(linke untere Ecke). Zwei
Spieler schieben diesen Stein abwechselnd auf ein benachbartes Feld, dabei
sind nur Züge erlaubt, die nach oben, nach rechts oder nach rechts oben
führen. Sieger ist, wer den Stein auf h8 schiebt (rechte obere Ecke).

Gewinnstrategie: Der erste Spieler zieht auf b2 und wiederholt dann immer die
Züge seines Gegners. Wie sieht die Gewinnstrategie aus, wenn derjenige {\em
  verliert}, der auf h8 setzen muss?

{\bf 4 gewinnt} Zwei Spieler versuchen, auf kariertem Papier eine
zusammenhängende Kette von vier  Kästchen zu bilden (waagerecht,
senkrecht oder diagonal). Ein Spieler zeichnet Kreuze, der andere Kreise in
das Spielfeld ein. Dabei muss beachtet werden, dass an der unteren
Spielfeldkante begonnen wird und die Symbole nicht \glqq herunterfallen\grqq\
dürfen, sich also \glqq unter\grqq\ jedem Kreuz bzw.{} Kreis ein schon
besetztes Feld befinden muss. Wer zuerst 4 Kästchen in einer Reihe besetzt
hat, hat gewonnen.

Varianten: a) 5 in einer Reihe (ohne \glqq Gravitationskraft\grqq) b) 4 in einer
Reihe, wobei die Symbole nach unten {\em und} nach links fallen c) Man
zeichnet sich vier $ 4\times 4$-Quadrate als Spielfelder neben einander,
welche die vier Schichten eines $4\times 4\times 4$-Würfels sind. Ziel ist es,
4 Kreuzchen waagerecht, senkrecht, raumdiagonal oder flächendiagonal einzuzeichnen.


{\bf Brückenbau} Es werden auf kariertem Papier zwei gegeneinander
verschobene Gitternetze gezeichnet. Zwei Spieler ziehen abwechselnd. Ein  Spieler zeichnet mit einem roten
Stift, der andere benutzt blau. In einem Zug verbindet ein Spieler je zwei waagerecht oder
senkrecht benachbarte Punkte seines Gitters durch eine Linie. Die Linien 
dürfen sich nicht kreuzen. 
\\
Ziel des Spieles ist es, dass Spieler A das Feld von oben nach unten, Spieler
B von links nach rechts überbrückt. Sieger ist derjenige, dem die erste
durchgehende Brücke gelungen ist.

\subsection*{Andere logische  Spiele}
{\bf SET!} Ein Kartenspiel. Jede Karte ist gekennzeichnet durch 4 Merkmale,
die jeweils 3 verschiedene Ausführungen besitzen: Form (Rechteck, Oval,
Welle), Farbe (lila, rot, grün), Anzahl (1,2,3) und Füllung (leer, voll,
halbvoll). Ein {\em Set} besteht immer aus 3 Karten mit der folgenden
Eigenschaft:
\begin{quote} Für jedes der 4 Merkmale gilt: Bei allen drei Karten ist dieses
  Merkmal gleich oder bei allen drei Karten ist dieses Merkmal verschieden.
\end{quote} 
12 Karten sind immer aufgedeckt und mehrere Spieler versuchen so schnell wie
möglich ein Set zu entdecken. Vorteil: Alle Mitspieler spielen gleichzeitig.
\\
Die Kombinationsgabe wird geschult.
\\
Ravensburger, ca. 10\euro, Kaufhof

{\bf Continuo} Quadratische vierfarbige 4 $\times$ 4-Kärtchen sollen wie beim
Domino aneinander gelegt werden. Wer die längsten einfarbigen Schlangen bildet,
bekommt die meisten Punkte.
\\
Ebene geometrische Vorstellung wird geschult.
\\
Schmidt, ca. 6\euro, Karstadt

{\bf Rasende Roboter} 4 farbige Roboter ziehen auf einem Gitter waagerecht
oder senkrecht. Sie können anhalten oder ihre Richtung ändern nur, wenn sie
auf ein Hindernis treffen (Spielfeldrand, Mauer, anderer Roboter). Ziel ist,
mit möglichst wenig Zügen (das heißt, Richtungsänderungen) mit einem fixierten
Roboter  ein bestimmtes Feld zu erreichen. Dabei dürfen auch die anderen 3
Roboter bewegt werden und als Hindernisse geeignet plaziert werden.
Der Weg, manchmal 5 Züge, manchmal aber auch 25 Züge, muss im Kopf gefunden
werden.
\\
Hans im Glück, ca. 30\euro, nicht mehr im Handel, aber es gibt eine
erweiterte
Neuauflage unter dem Namen \glqq Ricochet Robots\grqq\
zu 23\euro\ im Spieleladen \glqq Capito\grqq\,  Städtisches Kaufhaus, Gewandgäßchen, 04109 Leipzig.
 

{\bf Rush Hour} Ein bestimmtes Auto soll den Weg zum Ausgang finden. Alle
Autos blockieren sich gegenseitig auf einem kleinen Spielfeld. Sie können
immer nur kleine Schritte vor und zurück. 
In welcher Reihenfolge müssen die Autos verschoben werden, damit das eine Auto
heraus kann? Dieses Spiel gibt es auch im Internet, siehe unten. 
\\
Die schwierigere Version {\em Railroad Rush Hour} ist zu   bestellen bei {\em
  Binary   Arts} im Internet unter
\url{http://www.binaryarts.com/01ourproducts.htm}, 
ca.  25\euro

\subsection*{Puzzles}

Hier finden Sie einige Puzzles zum Selbstbauen. Ein zerfallener Buchstabe H
oder T oder ein Kreuz oder ein Schachbrett sind wieder zusammenzulegen.
Einige dieser Puzzle finden Sie beim beigelegten Arbeitsmaterial im 
Briefumschlag: a) Das zerfallene Schachbrett --- 8 Teile, b) Die
4 Asse --- 9 quadratische Karten sind zu einem großen Quadrat so zusammen zu
legen, dass jeweils die zwei Hälften der Asse an sich berührenden Kanten
zusammen passen, c) Das zerfallene (Kirchen-)Kreuz --- 4 Z-förmige Teile und 2
hakenförmige Teile sind zu einem Kreuz zusammen zu legen.

\url{http://www.puzzles.ca/diy_puzzles.html}
\subsection*{Sudokus} 
In einem quadratischen $9\times 9$-Feld sind in jedes Kästchen
Ziffern von 1 bis 9 so einzutragen, dass in jeder Zeile, jeder Spalte und
in jedem der neun hervorgehobenen
 $3\times 3$-Quadrate die Ziffern von 1 bis 9 genau einmal 
vorkommen. Dabei sind  in der Regel 20 bis 30 der 81 Einträge
 schon vorgegeben.

\begin{center}
{\bf 
\begin{tabular}{||l|l|l|| l| l|l|| l|l|l||}
\hline\hline
4 &   &    &   & 9 &   & 8 & $\ul{5}$  &  1  \\ \hline
  & 5 &    &   &   & 2 & 6 & 7 &     \\ \hline
  &   &    &   &   & 5 & 3 &   &     \\ \hline \hline
3 & 9 &    &   &   & 6 &   &   &  4  \\ \hline
  &   &  5 & 4 & 1 &   &   & 6 &  8  \\ \hline
  &   &    &   & 2 &   &   &   &     \\ \hline \hline
  & 3 &    & 7 & 8 &   & 4 &   &  6  \\ \hline
  & 8 &    &   & 3 & 9 &   & 1 &  5  \\ \hline
  & 6 &    &   &   &   & 7 &   &     \\ \hline\hline
\end{tabular}
}
\end{center}

Im obigen Beispiel muss etwa die vorletzte Ziffer der ersten Zeile eine
5 sein, denn im ersten Block ist in der zweiten Zeile eine 5, im zweiten Block
ist in der dritten Zeile eine 5, also muss im    dritten Block  die 
5 in der ersten Zeile stehen. Da dort nur noch das mittelste Feld frei war,
muss genau dahin die 5.

Sudokus gibt es in Rätselzeitschriften wie etwa \glqq Logisch\grqq, im 
Internet unter \url{http://www.websudoku.com} oder \url{www.zeit.de/sudoku}. 
Vorsicht: Man wird leicht süchtig!



\subsection*{Mathematische Spiele online}

\url{http://www.igoweb.org/~wms/rushHour/}
\\
Rush Hour. Beschreibung, siehe oben.
Es gibt in jeder Woche ein leichtes (5 bis 6 Züge), mittleres (bis 20 Züge)
und ein schweres Rätsel.

\url{http://home.wanadoo.nl/mike.henkes/}
\\
Ein Schiebespiel: Ein Stab über 3 Längeneinheiten soll transportiert werden mit Transportboxen:
Dies ist ein recht schwierig scheinendes Schiebe-Puzzle, das man  mit
der Computermaus machen kann.


\url{http://www.mazeworks.com/home.htm}
\\
Hier findet man 12 sehr schöne, teils bekannte Denkspiele, wie Solitär, Turm
von Hanoi, Sliders, Das 15er Spiel, eine Schachaufgabe, Hase und Jäger, Tac
Tix.


\url{http://www.mazeworks.com/tactix/index.htm}
\\
Tac Tix ist ein  Nimm-Spiel auf einem $4\times 4$ Feld. {\em Benachbarte} Steine {\em
  einer}  Zeile oder Spalte dürfen genommen werden. Bis zu vier  Steine sind
  also möglich.
Wer den letzten Stein nimmt, hat verloren.

\begin{attribution}
schueler (2006-03-17): Contributed to KoSemNet
\end{attribution}


\end{document}
