\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ngerman,schueler,url}
\usepackage{kosemnet,ko-math}
\title{Zahlentheorie\kosemnetlicensemark} 
\author{Axel Schüler, Mathematisches Institut, Univ. Leipzig\\[8pt]
\url{mailto:schueler@mathematik.uni-leipzig.de}}
\date{24.10.2002}


\begin{document}

\maketitle

Zur Zahlentheorie rechnen wir Aufgaben, die über dem Bereich $\N=\{1,2,\dots\}
$ der natürlichen oder über den ganzen Zahlen $\Z=\{0,\pm 1,\pm2,\dots\} $ zu
lösen sind. In vielen Olympiadeaufgaben kommen ganze oder nat"urliche Zahlen
vor. Daher sollte man das entsprechende Handwerkszeug --- die Eigenschaften
des größten gemeinsamen Teilers und die Kongruenzrechnung --- beherrschen und
sicher anwenden k"onnen. Dies verk"urzt lange L"osungswege enorm.

\subsection*{Die Grundgleichung der Zahlentheorie}

Zu jeder ganzen Zahl $a$ und jeder natürlichen Zahl $m$ gibt es stets ein Paar
$q,r$ von ganzen Zahlen, so dass gilt:
$$
a=qm+r\quad \text{mit\quad  $0\le r<m$}\quad \text{\em Grundgleichung der
  Zahlentheorie.}
$$
Dabei heißt $r$ der {\em kleinste Rest} zu gegebenem $a$ und $m$.

\begin{beispiel} Wenn $a=8$ und $m=5$, so sind $q=1$ und $r=3$, denn $8=1{\cdot}
  5+3$.
\\
Wenn $a=8$ und $m=9$, so sind $q=0$ und $r=8$, denn $8=0{\cdot} 9+8$.
\\
Wenn $a=-5$ und $m=3$, dann sind $q=-2$ und $r=1$, denn $-5=(-2)3+1$.
\end{beispiel}

Diese Grundgleichung der Zahlentheorie, die man auch einfach als Division mit
Rest bezeichnen kann, bildet die Grundlage für den {\sc Euklid}ischen
Algorithmus zur Bestimmung des größten gemeinsamen Teilers zweier Zahlen $a$
und $b$ (siehe unten).

\subsection*{Teilbarkeitslehre}
Man sagt, dass die ganze Zahl $a\in \Z$ durch die ganze Zahl $m\in \Z$
{\em teilbar} ist, wenn $a$ ohne Rest durch $m$ teilbar ist; d.\,h. es gibt
ein $q\in \Z$ mit
$$ a=qm.$$
Wir sagen {\em $m$ teilt $a$}, symbolisch $m\mid a$.

\begin{definition}
Es seien $a,m\in \Z$. Dann gilt {\em $m$ teilt $a$}, falls es eine ganze Zahl $q$
gibt mit $a=qm$.
\end{definition}

Als {\em Teiler} einer Zahl $a$ betrachtet man  üblicherweise nur die
natürlichen Zahlen, die $a$ teilen (nicht aber die negativen ganzen Zahlen,
die $a$ teilen).

\begin{bemerkung} Null teilt keine ganze Zahl außer Null selbst.  Jede ganze Zahl
  teilt  aber die Null.
\end{bemerkung}

\begin{satz} Es seien $a,$ $b$ und $c$ ganze Zahlen. Dann gilt
\begin{enumerate}
\item Wenn $a\mid b$ und $b\mid c$, dann auch $a\mid c$ (Transitivität der
  Teilbarkeitsbeziehung).
\item Wenn $a\mid b$ und $a\mid c$, so $a\mid (b+c)$.
\item Wenn $a\mid b$ und $a\mid (b+c)$, so $a\mid c$.
\item Wenn $a\mid b$ oder $a\mid c$, so $a\mid bc$.
\item Wenn $a\mid c $ und $b\mid c$ und $a$ und $b$ sind teilerfremd, so $ab
  \mid c$.
\item Wenn $ab\mid c$, so $a\mid c$ und $b\mid c$.
\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{definition} Eine natürliche Zahl heißt {\em Primzahl}, wenn sie genau
  zwei verschiedene Teiler hat, nämlich $1$ und sich selbst.
\end{definition}

\begin{satz} (a) Jede natürliche Zahl größer als $1$ ist entweder Primzahl oder
  sie lässt sich abgesehen von der Reihenfolge auf genau eine Art als Produkt
  von Primzahlen schreiben.
\\
(b) Es gibt unendlich viele Primzahlen.
\end{satz}

 \subsection*{Der gr"o"ste gemeinsame Teiler}
\begin{definition}
Die nat"urliche Zahl $d$ hei"st gr"o"ster gemeinsamer Teiler der ganzen Zahlen
$a$ und $b$, falls gilt:
\begin{quote}
(a) $d\mid a$ und $d\mid b$ und
\\
(b) f"ur alle $t\in \Z$ gilt, wenn $t\mid a$ und $t\mid b$, so $t\mid  
d$.
\end{quote}
Symbolisch schreiben wir dafür $d=\ggT(a,b)$. 
\end{definition}


Man kann sich die Eigenschaft (b) leicht mit Hilfe der {\em Menge der
  gemeinsamen Teiler} veranschaulichen. Die Menge der gemeinsamen Teiler von
  $a=48$ und $b=60$ ist
$$
\{1,2,3,4,6,12\}.
$$
Tatsächlich gilt für $t=1,2,3,4,6$ und $12$, dass $t\mid 12$ erfüllt
ist. Also ist $12$ der größte gemeinsame Teiler. Natürlich ist $12$ auch \glqq
größer\grqq\ als alle anderen Teiler. Doch die {\em  Größerrelation}  soll
hier keine Rolle spielen, sondern ausschließlich die Teilbarkeitsrelation.

 Der größte gemeinsame Teiler (ggT) zweier Zahlen ist also derjenige gemeinsame Teiler, der von
allen anderen gemeinsamen Teilern geteilt wird. Das Wesen des {\sc
  Euklid}ischen Algorithmus zur Bestimmung des ggT liegt in der simplen
Formel 
$$\ggT(a,b)=\ggT(a-b,b),$$
 die man anhand der obigen Definition leicht
nachweist (Wie? --- Zeige dass die beiden Mengen der gemeinsamen Teiler übereinstimmen!). Es sei $a>b>0$, dann kann man die obige Differenzbildung so lange
fortsetzen bis $a-b-b-\cdots-b<b$. Dies entspricht aber gerade der Division
von $a$ durch $b$ mit Rest, $a=q{\cdot} b+r$ und wir haben gezeigt, dass gilt 
$$\ggT(a,b)=\ggT(a-b,b)=\ggT(a-2b, b)=\cdots =\ggT(a-qb,b)=\ggT(r,b).$$ 
Nun ist $r$ die kleinere Zahl und man kann $r$ solange
von $b$ abziehen, bis der Rest $b-r-r\cdots-r$ kleiner als $r$ ist usw.{} Als
Ergenbis erhalten wir immer kleinere Zahlen bis schlie"slich die Division
aufgeht und wir haben dann $\ggT(a,b)=\dots =\ggT(d,0)=d$. Verfolgt man die
Rechnung zur"uck, so erkennt man außerdem, dass sich $d$ ganzzahlig aus $a$ und $b$
kombinieren l"asst, das heißt, es existieren $A$, $B \in\Z$ mit 
\begin{align}\label{dar}
d=Aa+Bb.
\end{align}

\begin{beispiel}  Bestimmung von $\ggT(87,51)$.

$$
\ggT(87,51)=\ggT(87-51,51)=\ggT(36,51)=\ggT(36, 15)=\ggT(36-2{\cdot}15,15)=
\ggT(6,15)=\ggT(6,3)=3.
$$
Das selbe als Divisionsschema:
\begin{xalignat*}{2}
87&=1\cdot 51 +36,&36&=87-1\cdot 51,
\\
51&=1\cdot 36 +15,&15&=51-1\cdot 36,
\\
36&=2\cdot 15+6,&6&=36-2\cdot 15,
\\
15&=2\cdot 6 +\ul{3},&3&=15-2\cdot 6,
\\
6&=2\cdot 3,&    
\end{xalignat*}

Setzt man nun nacheinander von oben nach unten die rechten Seiten des obigen
Systems ineinander ein, so erh"alt man schrittweise $15=2\cdot 51 -87$,
$6=3\cdot 87-5\cdot 51$ und schlie"slich $3=12\cdot 51-7\cdot 87$. 
\end{beispiel}

Tats"achlich hat  unter allen gemeinsamen Teilern von $a$ und $b$ nur der ggT 
$\ggT(a,b)$ eine Darstellung wie in \rf[dar]. Dies zeigt man wieder einfach
mit der obigen Definition des ggT (Wie?). Insbesondere sind $a$ und $b$
genau dann teilerfremd, wenn es ganze Zahlen $A$ und $B$ gibt mit $1=Aa+Bb$. 

\begin{satz} Es seien $a,b\in \Z$. Dann gilt $d=\ggT(a,b)$ genau dann, wenn
\begin{quote}
{\em (a)}  $d\mid a$ und $d\mid b$ und
\\
{\em (b)} Es gibt ganze Zahlen $A$ und $B$ mit $d=Aa + Bb$.
\end{quote}
Die ganzen Zahlen $a$ und $b$ sind genau dann teilerfremd, d.\,h.{}
$\ggT(a,b)=1$, wenn es  ganze Zahlen $A$ und $B$ gibt mit $1=Aa + Bb$.
\end{satz}

Das allgemeine Schema des {\sc Euklid}ischen Algorithmus lautet:
\begin{xalignat*}{2}
a&=bq_1 +r_2,&  0&<r_2 <b,
\\
b&=r_2 q_2 + r_3,& 0&<r_3<r_2,
\\
r_2&= r_3 q_3 + r_4, &0&<r_4 <r_3,
\\
&\cdots&& 
\\
r_{n-2}&=r_{n-1}q_{n-1} +\ul{r_n},& 0&<r_n<r_{n-1},
\\
r_{n-1}&=r_nq_n.&&
\end{xalignat*}

Der letzte auftretende Rest ist 0 und der ggT ist der letzte von Null
verschiedene Rest. Wir haben also
$$
\ggT(a,b)=\ggT(b,r_2)=\ggT(r_2, r_3)=\cdots=\ggT(r_{n-1},r_n)=r_n.
$$

\begin{aufgabe} Bestimme $\ggT(1573, 637)$ und stelle den ggT als ganzzahlige
  Linearkombination von $1576$ und $637$ dar!
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
\begin{xalignat*}{2}
1573&=637\cdot 2 + 299,& 299&= 1573-637 \cdot 2,
\\
637&=299\cdot 2 + 39,& 39&=637 - 299\cdot 2,
\\
299&= 39\cdot 7 +26, & 26&=299 - 39 \cdot 7,
\\
39&=26\cdot 1 +\ul{13}, & 13&=39 - 26\cdot 1,
\\
26&=13\cdot 2.
\end{xalignat*}
Die schrittweise Rückrechnung liefert die Darstellung des ggT als
Linearkombination von $a$ nud $b$:
\begin{alignat*}{2}
13&=39 - 299 +39\cdot 7& &= 39\cdot 8 -299,
\\
&= (637 -299\cdot 2)\cdot 8 -299&&= 637\cdot 8 -299\cdot 17,
\\
&= 637\cdot 8 - (1573 -637\cdot 2)\cdot 17&&= 637\cdot 42 -1573\cdot 17.
\end{alignat*}
\end{loesung}

\begin{aufgabe} Mit Hilfe des {\sc Euklid}ischen Algorithmus bestimme man den
  größten gemeinsamen Teiler von $6188 $ und $4709$ und stelle ihn als
  ganzzahlige Linearkombination von $6188 $ und $4709$ dar.
\end{aufgabe}

\begin{satz}
Eigenschaften des größten gemeinsamen Teilers: 
\begin{xalignat*}{2}
\ggT(n,ab)&=\ggT(n,b),&\text{falls}&\quad \ggT(n,a)=1,
\\
n\mid ab &\Rightarrow n\mid b,&\text{falls}& \quad \ggT(n,a)=1,
\\
\ggT(a,m){\cdot}\ggT(a,n)&\mid\, \ggT(a,mn),&\text{falls}&\quad \ggT(m,n)=1,
\\
\text{Wenn}\quad \ggT(a,b)&=d,&\quad\text{so}\quad &\ggT(a/d, b/d)=1.
\end{xalignat*}
\end{satz}


\subsection*{Rechnen mit Kongruenzen}
Es sei $m$ eine feste nat"urliche Zahl. F"ur zwei ganze Zahlen $a$ und $b$
schreiben wir
$$
a\equiv b\mod m\quad \text{sprich: \glqq $a$ ist kongruent $b$ modulo
$m$\grqq},
$$
falls 
$$m\mid(b-a)$$
 oder anders ausgedr"uckt, es gibt ein $q\in\Z$ mit $a=b+qm$. Mit anderen
 Worten: $a$ ist kongruent $b$ modulo $m$, wenn $a$ und $b$ bei der Division
 durch $m$ den selben Rest lassen.

\begin{beispiel} $73\equiv 38\mod 7$, weil $7\mid (73-38)$, d.\,h.{} $7\mid 35$.
\\
$29\equiv -59 \mod 11$, weil $11\mid (29+59)$, d.\,h.{} $11\mid 88$.
\\
Man schreibt auch $71\equiv 23\equiv 7\equiv -1\equiv -9\mod 8$, weil alle
diese Zahlen bei Division durch $8$ den selben Rest lassen.
\\
Nach Definition ist $a\equiv 0\mod m$ gleichbedeutend mit $m\mid a$.
\end{beispiel}


Zum Beweis von Eigenschaften von Kongruenzen ist es wichtig, dass man sie in
Gleichungen zurück verwandeln kann: $a\equiv b\mod m $ heißt, dass es eine
ganze Zahl $q\in \Z $ gibt mit $a=qm+b$.

\subsubsection*{Eigenschaften von Kongruenzen}
\begin{satz} Es sei  $m\in\N $ eine natürliche Zahl und es seien $a,b,c\in \Z$
  ganze Zahlen. Dann gilt:

$a\equiv a \mod m$~~(Reflexivität).  
\\
Wenn $a\equiv b\mod m$, dann $b\equiv a \mod m$~~(Symmetrie).
\\
 Wenn $a\equiv b\mod m$ und $b\equiv c\mod m$, dann
$a\equiv c\mod m$~~(Transitivität).
\end{satz}

Beweise diese Eigenschaften! Benutze den obigen Hinweis!
\\
 Man überzeugt sich leicht davon, dass die
folgenden Rechenregeln gelten: 

\begin{satz}
(a) Es seien $a,b,c,d\in \Z$,  $m, n\in \N$ und
\begin{align*}
a&\equiv b\mod m,
\\
c&\equiv d\mod m.
\end{align*}
 Dann gilt:
\begin{align*}
a\pm c&\equiv b\pm d\mod m,
\\
ac&\equiv bd\mod m,
\\
a^n&\equiv b^n\mod m,
\\
an&\equiv bn \mod {mn}.
\end{align*}
(b) Es sei $p$ eine Primzahl und $a,b,c\in \Z$.
\begin{align}
\text{Wenn} \quad ab&\equiv 0\mod p,\quad\text{ dann gilt}\quad a\equiv 0\mod p
\quad\text{oder}\quad b\equiv 0\mod p,\nn
\\
\text{Wenn}\quad an&\equiv bn\mod{mn}, \quad\text{dann}\quad a\equiv b\mod m.\label{div1}
\\
\text{Wenn}\quad ac&\equiv bc\mod m \quad \text{und}\quad \ggT(c,m)=d,\quad\text{so}\quad
a\equiv b\mod{m/d}\label{div2}
\\
\text{Wenn}\quad ac&\equiv bc\mod m \quad \text{und}\quad \ggT(c,m)=1,\quad\text{so}\quad
a\equiv b\mod m.\label{div3}
\end{align}
\end{satz}

{\em Beweisskizze.} Als Beispiel beweisen wir die zweite Behauptung von (a) . Die Voraussetzungen besagen,
dass es ganze Zahlen $p$ und $q$ gibt mit
$$a=pm +b\quad\text{und}\quad c=qm+d.$$
Multipliziert man diese beiden Gleichungen miteinander, so hat man
$$
ac=pqm^2 +pmd +qmb +bd= m(pqm + pd +qb) +bd.$$
Die bedeutet aber, dass es eine ganze Zahl $r=pqm + pd +qb$ gibt mit
$ac=mr+bd$ oder $ac\equiv bd\mod m $, was zu zeigen war. Wir zeigen \rf[div3]: Wegen $\ggT(m,c)=1 $ gibt es ganze Zahlen $A$ und
$B$ mit
$$cA+mB=1\quad \text{(Charakterisierung der Teilerfremdheit)}.
$$
Multipliziert man diese Gleichung mit $a-b$ und beachtet, dass nach
Voraussetzung $m\mid (a-b)c$ gilt, also ein $q\in \Z$ existiert mit
$(a-b)c=qm$, so hat man
\begin{align*}
(a-b)cA+ (a-b)mB&=a-b
\\
qmA + (a-b)mB&=a-b
\\ 
m(qA +(a-b)B)&= a-b.
\end{align*}
Das heißt aber $a\equiv b\mod m$.
Die Behauptung \rf[div2] folgt nun, wenn man beachtet, dass $\ggT(c/d,
m/d)=1$ genau dann, wenn $\ggT(c,m)=d$ gilt und außerdem \rf[div1] benutzt
(was sehr leicht zu zeigen ist).

Man beachte, dass man eine Kongruenz nur dann durch die ganze Zahl $c$ kürzen
darf --- bei unverändertem Modul $m$ ---, wenn $c$ und der Modul $m$ teilerfremd sind.  Beispiele zu den letzten
beiden Eigenschaften:

$45\equiv 27\mod 6$ und $\ggT(9,6)=3$, also $5\equiv 3\mod 2$ (Division durch $9$).
\\
$72\equiv 27\mod 5$ und $\ggT(9,5)=1$, also $8\equiv 3\mod 5$ (Division durch $9$).


\begin{beispiel} 1. Auf welche Ziffer endet $7^7$? {\em Lösung.} Man erhält die
  letzte Ziffer einer Zahl, wenn man sie modulo $10$ betrachtet. So ist zum
  Beispiel $1234\equiv 44 \equiv 64\equiv 2004\equiv 4\mod {10}$, da alle diese
  Zahlen auf $4$ enden. Wir gehen schrittweise vor und multiplizieren die
  vorangegangene Kongruenz immer weiter mit $7$:
\begin{xalignat*}{2}
7^1&\equiv 7\mod{10},& 7^2&\equiv 49 \equiv 9\mod{10}
\\
7^3&\equiv 9\cdot 7\equiv 3\mod{10},& 7^4&\equiv 3\cdot 7\equiv 1\mod{10}
\\
7^7&\equiv 7^4\cdot 7^3\equiv 3\cdot 1\equiv 3\mod{10}.
\end{xalignat*}
Also endet $7^7$ auf $3$.

2. Auf welche Ziffer endet $999^{999}$? Es gilt
\begin{align*}
999^{999}\equiv 9^{999}\equiv (-1)^{999}\equiv -1\equiv 9\mod{10}.
\end{align*}

3. Ist $21^{39} + 39^{21}$ durch $45$ teilbar? 
\\
\begin{loesung} Eine Zahl ist durch
   $45$ teilbar genau dann, wenn sie durch $5$ und durch $9$ teilbar ist. 
Wir betrachten die Teilbarkeit von $z=21^{39} + 39^2$ durch $9$ ohne Kongruenzrechnung. Offenbar sind
   $21$ und $39$ beide durch $3$ teilbar, also sind $21^2$ und $39^2$ beide
   durch $9$ teilbar und somit auch die höheren Potenzen. Also ist $9\mid
   z$. Ferner gilt
$$ 21^{39} +39^{21}\equiv 1^{39} + (-1)^{21}\equiv 1 +(-1) \equiv 0\mod{10}.
$$
Also ist auch $9\mid z$ und somit $45\mid  z$.
\end{loesung}
\end{beispiel}

\begin{beispiel}($9$er- und $11$er-Regel) 
 F"ur eine nat"urliche Zahl $z=\overline{a_n a_{n-1}\cdots a_1 a_0}$ sei
  $${A(z)=a_0-a_1+a_2-+\cdots +(-1)^{n}a_n}$$ die alternierende Quersumme;
 die Quersumme sei ${Q(z)=a_0+\cdots +a_n}$. Dann gilt:
\begin{xalignat*}{2}
z&\equiv Q(z)\mod 9&\text{und}\quad z\equiv A(z)\mod {11}
\end{xalignat*}
Insbesondere gilt $9{\mid} z$ genau dann, wenn $9{\mid} Q(z)$ und $11{\mid} z$ 
genau dann, wenn $11{\mid} A(z)$.

\begin{loesung} Es gilt im Dezimalsystem:
$$z=\overline{a_n a_{n-1}\cdots a_1 a_0}=10^n a_n +10^{n-1}a_{n-1}+\cdots +10a_1+a_0.
$$
Betrachtet man diese Gleichung modulo $9$ und beachtet dabei, dass für alle
$k\in\N $ gilt $10^k\equiv 1^k\equiv 1\mod 9$, so hat man
$$
z\equiv a_n+a_{n-1}+\cdots +a_1+a_0=Q(z)\mod9.
$$
Beachtet man dagegen $10^k\equiv (-1)^k\mod{11}$ und betrachtet die obige
Gleichung modulo $11$, so hat man
$$
z\equiv (-1)^na_n+(-1)^{n-1}a_{n-1}+\cdots -a_1+a_0\equiv A(z)\mod{11}.
$$
Die zweite Behauptung folgt nun einfach aus der Transitivität der
Kongruenzrelation: Wenn $9\mid Q(z)$, so $Q(z)\equiv 0\mod 9$. Also ist
$z\equiv 0\mod 9$ und somit $9\mid z$. Die Umkehrung folgt analog und auch der
Beweis für die $11$er-Regel.
\end{loesung}
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
Überprüfe die Richtigkeit der folgenden Rechnungen modulo $9$ und modulo $11$!
$z=24^4\cdot 12 +17^3\cdot 21+32^5\cdot 4= 138302213$

\begin{loesung} Wir benutzen die Quersumme bei der $9$er-Regel:
\begin{align*}
z&\equiv 6^4\cdot3 + 8^3\cdot 3+5^5\cdot4\overset{?}{\equiv} 1+3+8+3+2+2+1+3\mod 9
\\
&\equiv 36^2\cdot 3+ (-1)^3\cdot 3+
25\cdot 125\cdot 4\overset{?}{\equiv} 5\mod 9
\\
&\equiv 0+ (-1)\cdot 3+7\cdot8\cdot 4 \overset{?}{\equiv} 5\mod 9
\\
&\equiv 0 -3 +7\cdot(-1)\cdot4 \equiv -3 -28\equiv -4\overset{?}{\equiv} 5\mod 9
\end{align*}
Die Kongruenz modulo $9$ ist erfüllt.
Wir benutzen die alternierende Quersumme fürs Überprüfen modulo $11$:
\begin{align*}
z&\equiv 2^4\cdot 1+6^3\cdot(-1) +(-1)^5\cdot4\overset{?}{\equiv}3-1+2-2+0-3
+8-3+1\mod{11}
\\
&\equiv 5+36\cdot 6\cdot(-1) -4\overset{?}{\equiv}5\mod{11}
\\
&\equiv 5-18-4\equiv -17\equiv 5\overset{?}{\equiv}5\mod{11}
\end{align*}
Die Kongruenz modulo $11$ ist ebenfalls erfüllt. Die Gleichung 
könnte also richtig sein. (Sie ist es!)
\end{loesung}
\end{beispiel}

\begin{beispiel}($7$er-Regel)
 Es sei $n$ eine natürliche
  Zahl. Trennt man von $n$ die letzte Ziffer ab, multipliziert sie mit $2$ und
  subtrahiert das Ergebnis vom  verbliebenen Teil von $n$, so erhält man $n'$.
\\
Beweise, dass $n$ genau dann durch $7$ teilbar ist, wenn $n'$ durch $7$
  teilbar ist!
\\
Ist etwa $n=1001$, dann ist $n'=100-2\cdot 1=98$ und $n''= 9-2\cdot 8=-7$. Weil
  $n''$ durch $7$ teilbar ist, so auch $98$ und $1001$.
\\
\begin{loesung} Ist $a$ die letzte Ziffer von $n$, so kann man $n$ schreiben als
  $n=10A +a$ mit einer natürlichen Zahl $A$, die eine Stelle weniger hat als
  $n$. Nach der Regel ist dann $n'=A-2a$ und die Behauptung lautet: $7\mid
  10A+a$ genau dann, wenn $7\mid A-2a$.
Nun gilt aber 
$$10n'+21a=10(A-2a) +21a=10A-20a +21a=10A+a=n.$$
Betrachtet man nun diese Gleichung modulo $7$, so  hat man
$$3n'\equiv n\mod 7.$$
Insbesondere folgt aus $n'\equiv 0\mod 7$ sofort $n\equiv 0\mod 7$ und aus
$n\equiv 0\mod 7$ folgt $3n'\equiv 0\mod 7$. Wegen $\ggT(3,7)=1$ kann man aber
die letzte Kongruenz durch $3$ teilen und hat dann $n'\equiv 0\mod 7$, was zu
zeigen war.
\end{loesung}
\end{beispiel}
%%%%%%%%%%%%%%% Das folgende Aufgabenmaterial stammt aus Chemnitz, Klasse 8

\begin{aufgabe} Bestimme den ggT von folgenden Zahlenpaaren mit  Hilfe des {\sc
    Euklid}ischen Algorithmus!
\\
a) (869, 553) b) (4743, 4123) c) (1632, 833) d) (4140, 3666)
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Bestimme den ggT der 4 Zahlen $3774, 2886, 1702 $ und $ 777$!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (a) Beweise: Jede Primzahl $p>3$ lässt bei der Division durch $6$ den
  Rest $1$ oder $-1$!
\\
(b)Beweise: Für jede Primzahl $p>3$ gilt $24\mid (p^2-1)$!
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe} Wahr oder falsch? Begründe!
\begin{align*}
-14&\equiv 46 \mod 5
\\
42&\equiv -21\mod 7
\\
6538& \equiv 6508 \mod 6
\\
875&\equiv 161\mod 9
\\
875&\equiv 161\mod 3
\\
401276&\equiv 25362\mod {11}
\\
401276&\equiv 25362\mod {9}
\\
401276&\equiv 25362\mod {99}
\\
1728435&\equiv 1464315 \mod{6}
\\
1728435&\equiv 1464315 \mod{15}
\\
1728435&\equiv 1464315 \mod{18}
\\
1728435&\equiv 1464315 \mod{20}
\\
1728435&\equiv 1464315 \mod{22}
\end{align*}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Wahr oder falsch? Begründe!
\\
(a) $1111\equiv 111\equiv 11\mod {100}$  (b) $1001\equiv 10011001\equiv 0\mod
{13}$
\\
(c) $2^{10} \equiv 1 \mod {11}$ (d) $2^{12}\equiv 1\mod {13}$ (e) $2^{14} \equiv 1\mod {15}$
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Beweise die Transitivität der Kongruenzrelation, d.\,h.{} für alle
  natürliche Zahlen $m\in\N $ und alle ganzen Zahlen $a,b,c\in \Z$ gilt:
\\
Wenn $a\equiv b\mod m$ und $b\equiv c\mod m$, dann $a\equiv c\mod m$!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Vereinfache durch Division auf beiden Seiten!
\begin{xalignat*}{2}
64&\equiv 40\mod {12}& 32&\equiv -16\mod{12}
\\
21&\equiv 6 \mod{15}& 135&\equiv 15\mod{8}
\\
-45 &\equiv 60\mod{7}& 196&\equiv 378\mod{91}
\\
65&\equiv 117\mod{26}& 906&\equiv 663\mod{243}
\\
-11&\equiv 121\mod{6} & 306&\equiv 663\mod{357}
\\
56&\equiv -24\mod{16}&&
\end{xalignat*}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Gegeben seien zwei ganze Zahlen $a,b\in \Z$, die bei der Division
  durch $24$ die Reste $5$ bzw.{} $7$ lassen.
Beweise, dass die  Differenz ihrer Quadrate durch $24$ teilbar ist!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Gegeben seien zwei ganze Zahlen $a,b\in \Z$, die bei der Division
  durch $7$ die Reste $3$ bzw.{} $4$ lassen.
Beweise, dass die  Differenz ihrer Quadrate durch $7$ teilbar ist!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Überprüfe die Richtigkeit der folgenden Rechnungen modulo $9$ und modulo $11$!
\\
a) $56903\cdot 48721= 2772371063$
\\
b) $47773\cdot 535353= 25577708869$
\\
c) $91453\cdot 60817= 5561890171 $ oder $5561897101$
\\
d) $1683^2 +79^4 +17^9 +23^8= 196940644348$
\\
e) $138^2\cdot 21 +46^3\cdot 19 +37^4\cdot 23= 45361311$
\\
f) $24^4\cdot 12 +17^3\cdot 21+32^5\cdot 4= 138302213$
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Auf welche Ziffer enden die folgenden Produkte?
\\
a) $z= 3826^{12}\cdot 417^5\cdot 1992^{6}\cdot 2439^5$
\\
b) $z= 3826^{12}\cdot 574^8\cdot 2964^9\cdot 39^{26}$
\\
c) $z= 741^7\cdot 543\cdot 39726^{13}$
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Beweise folgende Sätze:
\\
a) $44\mid 43^7 -87^{13}$.
\\
b) $51\mid 171^n-33^{2n}$ für alle natürlichen Zahlen $n\in\N$.
\\
c) $55\mid 5324^{2n+1}+396^{2n}$ für alle natürlichen Zahlen $n\in\N$.
\\
d) $63\mid 154^{2n}+98^{2n+1}$ für alle natürlichen Zahlen $n\in\N$.

\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
Es sei $z=n^3+2n$. Durch welche natürliche Zahl (gößer als $1$) ist $z$ dann
stets teilbar? Beweise Deine Vermutung!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Beweise: Wenn die Summe $a^3+b^3+c^3$ dreier Kubikzahlen durch $7$ teilbar ist,
  so ist wenigstens eine der Ausgangszahlen $a,b$ oder $c$ durch $7$ teilbar.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Es sei $z=n^{12}-n^8-n^4+1$ und $n$ nicht durch $3$ teilbar.
\\
a) Zeige, dass dann gilt $3\mid z$!
\\
b) Zeige, dass dann gilt $9\mid z$!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} ($13$er-Regel) Es sei $n$ eine natürliche
  Zahl. Trennt man von $n$ die letzte Ziffer ab, multipliziert sie mit $4$ und
  addiert das Ergebnis zum verbliebenen Teil von $n$, so erhält man $n'$.
\\
Beweise, dass $n$ genau dann durch $13$ teilbar ist, wenn $n'$ durch $13$
  teilbar ist!
\\
Finde selbst eine $17$er-Regel und beweise sie!
\end{aufgabe}

\subsection*{Lineare diophantische Gleichungen und lineare Kongruenzen}
Eine lineare diophantische Gleichung $ax+by=c$ mit gegebenen
  $a,b,c\in \Z$  ist genau dann  l"osbar, wenn $\ggT(a,b)\mid c$. Diese
  Bedingung ist offensichtlich notwendig, denn wenn $t\mid a$ und $t\mid b$,
  dann teilt $t$ auch die gesamte linke Seite, also $t\mid c$.
\\
Eine l"osbares diophantisches Gleichungssystem mit $n$ (unabh"angigen)
  Gleichungen und $m$ Variablen hat i.\,a. $m-n$ freie Parameter. Ziel ist es,
  diese ganzzahlige parametrische L"osung zu finden. Dazu gibt es ein
  systematisches Verfahren, das auf dem Euklidischen Algorithmus beruht. Man
  kann aber auch durch geeignete Wahl des Moduls die Gleichung schrittweise
  vereinfachen. 


\begin{aufgabe} Welche Paare $(x,y)$ von ganzen Zahlen erf"ullen die diophantische
  Gleichung $47x-111y=89$?
\end{aufgabe}
\begin{loesung} Wir betrachten die obige Gleichung modulo $3$ und erhalten $2x\equiv 2\mod3$
  und wegen $\ggT(2,3)=1$ also $x\equiv 1\mod3$ bzw.{} $x=3t+1$. Setzt man
  dies in die Ausgangsgleichung ein, fasst zusammen und dividiert durch $3$,
  so hat man $47t-37y=14$. Wir betrachten diese Gleichung modulo $37$ und
  haben $10t\equiv 14\mod 37$ oder $5t\equiv 7\mod 37$. Um weiter durch $5$
  teilen zu k"onnen, m"ussen wir einen Repr"asentanten von $7 \mod 37$
  finden, der durch $5$ teilbar ist, etwa $7\equiv 7+4\cdot 37\equiv 155\equiv 5\cdot
  31\mod 37$. Also gilt $t\equiv 31\mod 37$ bzw.{} $t=37s-6$ und somit
  $x=111s-17$. Setzt man dies ein, so hat man $y=47s-8$.
\end{loesung}

\begin{aufgabe} $36$ Sch"uler sollen mit je einem Buch ausgezeichnet wrden. Es
  gibt B"ucher f"ur $9,50\DM$, $11,00\DM$ und $13,75\DM$. Insgesamt stehen
  $400\DM$ zur Verf"ugung, die restlos aufgebraucht werden  sollen. Welche
  Varianten zum Kauf der B"ucher gibt es?
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe} Bestimme die Lösungsmenge der folgenden linearen Kongruenzen!

\begin{tabular}{ll}
a) $2x\equiv 4\mod 5$&  h)$ 24x\equiv 13\mod 4$
\\
b) $3x\equiv 4\mod 5$ & i) $121x \equiv 88\mod{22}$
\\
c) $5x\equiv 6\mod 7$& k) $25x\equiv 12\mod 5$
\\
d) $ 23x\equiv 42\mod 5$ &l) $23x\equiv 13\mod 9$
\\
e) $56x \equiv 10\mod{84}$& m) $39x\equiv 30\mod{51}$
\\
f) $19x\equiv 18\mod{17}$& n) $45x\equiv 27\mod{6}$
\\
g) $123x\equiv 87 \mod{10}$ &o) $10x\equiv 16\mod{28}$
\end{tabular}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} L"ose in nat"urlichen Zahlen
  $10x+18y+15z=404$!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Wie viele L"osungen in nat"urlichen Zahlen besitzt 
$9x+11y=1996$?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Man beweise: Es seien $a$ und $b$ ganze Zahlen und $11a  +2b$ ist
  durch $19$ teilbar. Dann ist auch $18a +5b$ durch $19$ teilbar.
\end{aufgabe}

\subsection*{Teilbarkeit durch 3, 5 und 11, Quersummen}
\begin{aufgabe}
Man denke sich alle nat"urlichen Zahlen von $ 1$ bis $1000$ fortlaufend auf
folgende Weise hingeschrieben
$$
1234567891011\cdots 9991000.
$$
Beweise, dass die so entstandene Zahl nicht durch $2001$ teilbar ist!
\end{aufgabe}
\begin{loesung} Die obige Zahl hat die Gestalt $z=\sum_{n=1}^{1000} n{\cdot}
  10^{a_n}$ mit gewissen Exponenten $a_n$. Wir berechnen ihren Rest modulo $3$:
$$ z\equiv \sum_{n=1}^{1000} n\equiv \half 1000{\cdot} 1001\equiv 500 {\cdot}
2\equiv 1\mod 3.
$$
Somit ist $z$ nicht durch $3$ teilbar, also auch nicht durch $2001$.
\end{loesung}

\begin{aufgabe}
Bildet man aus einer im 10er System geschriebenen Zahl durch beliebiges
Vertauschen der ersten, dritten, f"unften usw.{} Ziffer und beliebiges
Vertauschen der zweiten, vierten, usw.{} Ziffer eine neue Zahl, dann ist die
Differenz aus der Ausgangszahl und der neuen Zahl durch $99$ teilbar.
\end{aufgabe}

\begin{loesung} F"ur eine nat"urliche Zahl $z=\overline{a_n a_{n-1}\cdots a_1 a_0}$ sei
  $A(z)=a_0-a_1+a_2-+\cdots +(-1)^{n}a_n$ die alternierende Quersumme und
  $Q(z)=a_0+\cdots +a_n$ die Quersumme. Wegen $10^k\equiv (-1)^k \mod 11 $ und
  $10^k\equiv 1\mod 9$ gilt $z\equiv A(z)\mod 11$ und $z\equiv Q(z)\mod
  9$. Durch die oben beschriebene Vertauschung der Ziffern "andert sich aber
  die alternierende Quersumme $A(z)$ der Zahl nicht und nat"urlich auch  nicht
  die Quersumme $Q(z)$. Also gilt f"ur die vertauschte Zahl $z'$, dass
  $z'\equiv A(z')= A(z)\equiv z\mod 11$, $z'\equiv Q(z')= Q(z)\equiv z\mod 9$.
Hieraus folgt $9\mid (z'-z)$ und $11\mid (z'-z)$. Wegen der Teilerfremdheit
  $\ggT(9,11)=1$ folgt $99\mid (z'-z)$ und damit die Behauptung.
\end{loesung}



\subsection*{Quadratreste}
\begin{aufgabe} Die nat"urlichen Zahlen $(x,y,z)$ hei"sen {\em pythagor"aisches
    Tripel}, wenn $x^2+y^2=z^2$ gilt. Beweise, dass in jedem pythagor"aischen
    Tripel eine durch $5$ teilbare Zahl vorkommt!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} 
(a) Jede nat"urliche Zahl der Form $4k+3$ l"asst sich nicht als Summe von zwei
Quadraten schreiben.
\\
(b) Jede nat"urliche Zahl der Form $8k+6$ l"asst sich nicht als
    Summe von zwei Quadraten schreiben.
\\
(c) Jede nat"urliche Zahl der Form $8k+7$ l"asst sich nicht als Summe von drei
Quadraten schreiben.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (a) Man beweise, dass f"ur alle nat"urliche Zahl $n$ die Zahlen
  $3n-1$, $5n\pm 2$, $6n+2$, $7n-1$, $7n-2$ und $7n+3$ keine Quadratzahlen sind!
\\
(b) F"ur welche nat"urlichen Zahlen $n$ sind die Zahlen $6n+2$ und $7n+3$
nicht teilerfremd?
\\
(c) Beweise, dass f"ur keine nat"urliche Zahl $n$ das Produkt $(6n+2)(7n+3)$
eine Quadratzahl ist!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Es gibt keine Quadratzahl $A$, die aus genau 600 Sechsen und einigen
  Nullen besteht. 
\end{aufgabe}
 
\begin{loesung} 
Wenn $A$ eine Quadratzahl ist, so endet $A$ auf eine gerade Anzahl
von Nullen. Streicht man diese Endnullen, so erh"alt man eine Quadratzahl
$2B$, wobei $B$ aus lauter Dreien besteht, also ungerade ist. $2B$ enth"alt
also nur einen Faktor $2$ und ist somit keine Quadratzahl. 
\end{loesung}

\begin{aufgabe} Eine $9$-stellige nat"urliche Zahl $A$, die auf $5$ endet und alle
  Ziffern bis auf die $0$ enth"alt, kann keine Quadratzahl sein.
\end{aufgabe}
\begin{loesung} Da $A$ auf $5$ endet, ist
  $A=x^2=(10a+5)^2=100a^2+100a+25=100a(a+1)+25$. Nun ist aber $a(a+1)\equiv 0,2,6
  \mod 10$. Auf $0$ und $2$ kann $a(a+1)$ nicht enden, also ist die drittletzte
  Ziffer $6$. Damit gilt $125=5^4\mid A=1000B+625$; also $25\mid x$. Somit
  gilt $x=100b+25$ oder $x=100b+75$. Quadriert man dies, so erh"alt man wie oben, dass die
  viertletzte Ziffer $0$ oder $5$ ist.
\end{loesung}

\subsection*{Potenzreste}
Es sei $p$ eine Primzahl und $a\in \N$. Dann gilt $a^p\equiv a\mod p$
({\sc Fermat}scher Satz). Ist $a$ nicht durch $p$ teilbar, so kann man k"urzen und
es gilt $a^{p-1}\equiv 1\mod p$. Ist $m\in \N$ und $\vp(m)$ die Anzahl der zu
$m$ teilerfremden Restklassen modulo $m$ ({\em prime Restklassen}), dann gilt
f"ur alle $a\in \N$ mit $\ggT(a,m)=1$
\begin{align}\label{fe}
 a^{\vp(m)}\equiv 1\mod m.
\end{align}
 Dies ist der {\sc Euler-Fermat}sche Satz. F"ur
Primzahlpotenzen gilt $\vp(p^\alpha)=p^{\alpha-1}(p-1)$ und f"ur teilerfremde
Zahlen $m$, $n$ ist $\vp(mn)=\vp(m)\vp(n)$. Diese Funktion $\vp(n)$ hei"st
 {\sc Euler}sche Funktion. Im allgemeinen ist $\vp(m)$ nicht die kleinste Zahl $k$
 mit $a^k\equiv 1\mod m$. Zum Beispiel ist $3^5\equiv 243\equiv 1 \mod 11$,
 aber es gilt $\vp(11)=10$. Diese kleinste Zahl $k$ ist aber stets ein Teiler
 von $\vp(m)$. Damit ist klar, dass die Folge der Potenzreste $(a^n \mod m)$
 periodisch mit der Periode $k$ ist (vorausgesetzt, dass $\ggT(a,m)=1$).


\begin{aufgabe} 
Welchen Rest l"asst $2^{32}$ bei der Division durch $641$?
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe} Es sei $A=3^{105}+4^{105}$. Beweise, dass $7\mid A$. Bestimme die
  Reste von $A$ bei der Division durch $11$ und $13$!
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
(a) Wenn die Summe zweier nat"urlicher Zahlen durch $7$ teilbar ist, so ist die
Summe ihrer siebenten Potenzen durch $49$ teilbar.
\\
(b) Ist die Summe von drei Kubikzahlen durch $7$ teilbar, so ist mindestens
eine von ihnen durch $7$ teilbar.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Auf welche beiden Ziffern endet $7^{7^{7^7}}-7^{7^7}$? \end{aufgabe}

\begin{loesung} Wir berechnen die Periode von $7^n\mod{100}$:
$$7^1\equiv 7\mod{100},\quad 7^2\equiv 49\mod{100},\quad 7^3\equiv
43\mod{100},
\quad 7^4\equiv 01 \mod{100}
$$
Also ist die Periodenlänge $4$. Nun ist $7^n\equiv (-1)^n\equiv -1\mod{4}$
wenn $n$ eine ungerade Zahl ist. Folglich gilt $7^{7^{7^7}}\equiv 7^{7^7}\equiv
7^3\equiv 43 \mod{100}$ und damit endet $7^{7^{7^7}}-7^{7^7}$ auf zwei Nullen.
\end{loesung}

\subsection*{Teilbarkeit und Primfaktorzerlegung}
Primzahlen gr"o"ser als $3$ haben die Gestalt $6n\pm 1$. Quadrate von
ungeraden nat"urlichen Zahlen sind stets kongruent $1$ modulo $8$. Die folgenden Formeln
spielen immer wieder eine wichtige Rolle beim Ausklammern von Faktoren.
\begin{align*}
a^n-b^n&=(a-b)(a^{n-1}+a^{n-2}b+\cdots +b^{n-1},
\\
a^u+b^u&=(a+b)(a^{u-1}-a^{u-2}b+-\cdots +b^{u-1}),\quad\text{falls $u$
  ungerade,}
\\
(a+b)^n&=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}a^k b^{n-k}.
\end{align*}


\begin{aufgabe} (a) Man beweise, dass f"ur jede nat"urliche Zahl $n$ die Zahl 
 $n^6-n^2$ durch $10$ teilbar ist!
\\
(b) Man beweise, dass f"ur jede ungerade nat"urliche Zahl $n$ die Zahl
$n^{12}-n^8-n^4+1$ durch $512$ teilbar ist!
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe} Man denke sich die Primzahlen $\ge 5$ der Gr"o"se nach fortlaufend
  nummeriert:
\begin{center}
\begin{tabular}{l|lllllll}
Primzahl& $5$&$7$& $11$&$13$&$17$&$19$&$\cdots$
\\
\hline
Nummer&1&2&3&4&5&6&$\cdots$
\end{tabular}
\end{center}
Man beweise, dass jede Primzahl gr"o"ser ist als das Dreifache ihrer Nummer.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (a) Ist die Summe dreier Primzahlen, jede gr"o"ser als $3$, durch $3$
  teilbar, dann sind die  Differenzen je zweier dieser Primzahlen durch $6$
  teilbar.
\\
(b) Sind $p$ und $q$ Primzahlen gr"o"ser als $3$, dann ist die Differenz ihrer
  Quadrate durch $24$ teilbar.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Es gibt kein Polynom  $f(x) $ mit ganzzahligen Koeffizienten, so
  dass $f(7)=11$ und $f(11)=13$ gilt.
\end{aufgabe}
\begin{loesung} F"ur jedes Polynom $f$ mit ganzzahligen Koeffizienten gibt es ein
  Polynom $q(x)$ mit ganzzahligen Koeffizienten, so dass
  $f(x)=f(a)+(x-a)q(x)$. Setzt man insbesondere $x=b$ ein, so hat man
  $(b-a)\mid (f(b)-f(a))$. Dies ist aber f"ur die oben gegebenen Werte nicht
  erf"ullt, da $11-7=4\not\vert(13-11)$.
\end{loesung}

\begin{aufgabe} Die Gleichung $x^2+y^2+z^2=2xyz$ hat keine L"osung in ganzen
  Zahlen bis auf $x=y=z=0$.
\end{aufgabe}
\begin{loesung} Es sei $2^k$ die h"ochste Zweierpotenz, die in $\ggT(x,y,z)$
  auftritt, also $x=2^kx_1, y=2^ky_1$ und $z=2^kz_1$. Setzt man dies ein, so
  erh"alt man $x_1^2+y_1^2+z_1^2=2^{k+1}x_1y_1z_1$. Somit ist die linke Seite
  durch $2$ teilbar. Wegen der Wahl von $k$ ist genau eine der Zahlen, etwa
  $x_1$, gerade und die anderen beiden ungerade; $x_1=2x_2$. Dann ist aber
$$
y_1^2+z_1^2=2^{k+2}x_2y_1z_1-4x_2^2\equiv 0\mod 4.
$$
Dies widerspricht aber $y_1^2+z_1^2\equiv 2\mod 4$.
\end{loesung}

\begin{aufgabe} Ist  $2^n-1$ eine Primzahl, so auch $n$.  Ist  $2^n+1$  eine
  Primzahl, so ist   $n$ eine Zweierpotenz.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} Eine Zahl aus  $3^n$ gleichen Ziffern ist durch $3^n$ teilbar.
\end{aufgabe}
\begin{loesung} Induktiv. Offenbar gen"ugt es, die Aufgabe f"ur die Ziffer $1$ zu
  zeigen. F"ur $n=1$ gilt $3^1\mid 111$. Nun sei die Zahl $z$ aus $3^n$ Einsen
  bereits durch $3^n$ teilbar. Die Zahl $z'$ aus $3^{n+1}$ Einsen hat dann die
  Gestalt
$$ z'=\overline{zzz}= z 10^{2\cdot 3^n}+z10^{3^n}+z=z(10^{2\cdot 3^n}+10^{3^n}+1).
$$
Da $3^n\mid z$ und der Ausdruck in der Klammer durch $3$ teilbar ist, folgt
die Behauptung.
\end{loesung}

\begin{attribution}
schueler (2004-09-09): Contributed to KoSemNet

graebe (2004-09-09): Prepared along the KoSemNet rules
\end{attribution}

\end{document}





